史撚入 蜀國後期有冇翻身嘅可能

係咪夷陵之戰就蝴蝶效應
滿盤皆落索

現代中國 小黑仔 稱霸全國

冇

冇人才 冇兵力 冇盟友
而曹軍就地多又佔中原養精蓄銳
此消彼長時間愈耐愈冇勝算 好似玩大富翁咁
雖然可以等曹軍失誤就出擊 但係玩蜀軍就算有機會容錯率太低 翻盤機會好微

利申：非專業史撚 三國志7 玩到 13

魏晉實力比蜀雄厚得多，
蜀內部派系鬥爭，
內憂外患，所以冇可能，
最多可以討論苟延殘喘幾耐。

蜀無能力滅魏晉

除非活多40年
晉內部內亂+遊牧民族入侵劇本出現
可以趁機混水摸魚

不過問題係如果晉無統一三國
會唔會出現八王之亂呢種內部分裂情況
好像司馬炎都係滅吳後精蟲上腦

有 得一次 就係第一次北上 不過輸係馬謖上 諸葛亮其實好勁 只係因為豬隊友太多

其實機會都好微
當年馬超攻入長安比人兵分三路咁圍城 好難守得住

攻近*

孫權太早輸

但唔打
又冇人想舉白旗投降
就變左焗住要弱打強

諸葛亮一早認定不能單靠劉備一人之力對付曹操，所以先會計劃入蜀，保住條命仔，再聯合孫權對抗曹操。點知孫劉鬼打鬼，魏國不知幾爽。聯盟已破，人才凋零，諸葛亮都攻唔下長安，得番姜維寶寶仲有咩作為？仲未計個弱智劉禪阻頭阻勢如何翻身？重玩234年星落五丈原劇本揀曹丕開局啦

我就覺得諸葛會守得住 因為諸葛勁過馬超兩個馬位 勁過司馬一個馬位 係同曹真有得玩下
btw歷史無如果諸葛村夫

翻身係咩意思?
你唔俾荊州東吳,佢地就唔會同你合作,
一俾左荊州,基本上=俾東吳揸住黎舞,配合佢地
仲要睇吓東吳個皇帝係咪明君同北上果派

始終蜀地同中原資源同人口相差太遠

打到長安的話成個隴西地區即時轉風向
只係要拎資源同人口的話時間足夠
但蜀漢唔單止輸人口

東面根本唔撚係打仗嘅

東吳從來都唔係個皇帝話事
孫權已經算係最有政積 都冇能力叫郁全部部曲
之後嘅皇帝更加唔洗諗

好睇吳國嗰邊
如果吳國拖唔住淮南同荊州軍團
咁最後就要睇孔明可唔可以一打十

如果孫權有個仔好似佢老竇同大佬呢種個性嘅人接班就好
不過前題有返咁上下年齡同孫權唔發癲先得

失咗荊州已經冇得打啦
之後傾全國之力打吳
收埋皮就真係等滅國

姓孫嗰班由頭到尾都係想偏安一隅

夷陵一場將劉備大部份精銳部隊送哂上天堂
仲要當時隨行嗰堆都係30幾歲手下，馬良嗰堆
打得贏，呢堆人就好大機會成長到，但呢場一輸係輸到所有人全部死哂
唔係嘅話蜀漢起碼有足夠人才去撐
而且劉備喺荊州住咗咁耐，大把荊州本地人中意佢

係堆大家族啫
姓孫嘅不知幾想打出去
係孫權為咗維持穩定，焗住要同堆大家族綁埋一齊
俾着孫策一定邊個唔幫手就先打殘佢

孫策係會一條友
係真係一條友騎住隻馬衝去洛陽長安

就算有五將，魏都勁啲imo

後期孫權癲撚咗 就算陸遜幾叻都搞你唔掂
何況東吳啲文武將廢到

同埋係講緊孫權啲子孫
個個都淨係內鬥，想偏安東吳就心滿意足

如果劉孫調轉
劉備領地係東吳嘅話
就有可能反勝北魏
始終益洲太西，地又廢
又多山，先天缺陷

蜀內部派系鬥爭其實唔係咩大事
以前有孔明玩法律均分利益去搞掂
到劉禪自己管嘅時候，本地嗰堆已經攞哂話事權
比起吳同魏玩到推翻皇帝，蜀漢嗰堆鬥爭算唔上啲咩
起碼皇帝仍然掌握實權

佢堆子孫冇得唔內鬥啦
老竇留低一大堆權臣，跟住老竇臨老先同堆大家族反面
變成個皇帝真係孤家寡人一個，仲要接班時候年紀又輕又冇實蹟
唔權鬥真係唔覺意就冇得做皇帝

好多人畀三國演義影響咗
其實佢係本小說唔符合史實
蜀國係三國經濟裏面最差
四川原本係天府之國
劉備入左去之後 變到民不聊生
唔講數字 具體啲咁講
出師表 有句係
「益州疲敝，此誠危急存亡之秋也。」
你都get到經濟幾差
佢哋為咗籌旗打仗
強行用劣質錢換咗本地錢
好似軍票咁

相反曹魏屯田 經濟恢復到
論人口基數都係最多

蜀國人口最少 領導層昏庸 包括諸葛亮
淨係識得點樣打仗

原本係一個天府之國都管理不善

成班都似講緊三國演義多D WO
由大經濟學家曹操係漢中之戰前搬空左40萬戶去鄴之後
蜀國已經無希望
仲未計蜀國唔產馬，果個年代無騎兵想打有進攻力根本係無可能
整定係捱打

無
失左荊州等於比人揸住左個春袋
輸埋夷陵等於比人奄埋
已經只係係到磨爛遮等比人收皮

比我控制
2年內打到入洛陽

等於而家既QE
銅錢偷工減料但幣值不變
4兩既銅+D鐵吹到8兩之類啦
D皇帝淨係識呢招架姐

益州只係一個完美龜殼
基本上反勝機會太低，從來冇人做到只從益州出嚟就打贏全天下
劉邦嗰啲根本唔可以參考
曹叡唔係項羽呢啲冇腦嘅人
項羽走到去另一邊彭城玩，仲要俾其他諸侯拖住
但曹叡就住喺洛陽，基本上益州有咩動靜。佢可以盡快反應到，唔同項羽成身屎之餘又要遠在天邊

其實呢個問題好多歷史學家都討論過
要比較就一定係攞劉邦做比較
劉邦本身都係川蜀起家,點解佢可以一統天下
答案係因為佢當時除左項羽之外根本無對手

然後睇返諸葛亮
其實當時以川蜀作根據地想打魏國係無可能的事
首先隔離仲有吳國呢件花生友
其次兵力問題,以前睇史學家研究過以當時三國人口,約莫10人可養一兵黎計算
魏國舉國兵力可以40-50萬
吳國大概係十幾萬
蜀國最慘,全國人口不足100萬,所以舉國兵力不足10萬

結論係除非蜀吳聯盟,條數都只係可以計下
但如果考慮埋三國之間關係,都知道蜀國係死局
吳國最好就係保持中立角色
因為幫左是旦一邊,最後都會演變成對自己不利

所以憑蜀國之力,無可能翻到身

無記錯朱元璋好似都係蜀地起家?

益州同荊州根本兩派系人
荊州先係劉備個重心,所以派最親最信ge關羽去守
以及跟劉備出身果班人,全都係荊州派系人

劉備入蜀,但益州派系根本無同意過佢
荊益兩方面派系爭鬥好嚴重
嚴重到之後李嚴都要作反

起碼諸葛亮北伐咁多次蜀漢仲有錢fing
而曹魏每次為咗抵擋北伐耗盡庫房，仲要之後狂起宮殿
btw諸葛亮昏庸totally disagger
搞得掂外族，唔同魏吳要經常煩外族騷擾
一個人帶頭執掂蜀漢內政

無記錯係江東喎。。。

歷史上無人成功係西邊攻入兩都
原因係西邊地勢太差，出左漢中後無任何地方可以聚集幾十萬大軍
兵力唔夠想攻大城根本無可能
劉邦都係入漢中出黎爭番中間地帶，由東邊殺番入去

係江南福建果邊起家

李嚴係東州派系
益州本地派系諸葛亮時期基本上冇權
係李嚴一死東州派系就去咗益州本地派系
跟住費禕上場時候就到益州本土班人話事
一嚟荊州班人已經要融入當地
二嚟由起初就跟劉備嗰堆都冇哂影響力

劉邦。。。點贏

愈拖得耐愈冇可能嬴
人地一開局人口資源都多過你
一齊種田D糧都出得快/多過你
徵兵都快/多過你
D人才都會跟個好老細
所以點解死都要傾盡全國之力盡快北伐
只有盡快殺人兵將減人軍力
搶人領土資源
等天下人才覺得跟你都有前途
吸納人才先可以收窄國力差距
諸葛亮已經係好撚勁
俾著我係佢俾人BBQ完劉備未搵我傾我已經走撚左去冇人搵到我既地方啦

唔計內部問題 如果要守其實唔難 但要打返轉頭就冇咩可能

其實得劉邦一個從益州殺出嚟
秦朝嗰啲就唔計啦，揸住長安慢慢打
劉邦其實都係好彩用奇兵打低項羽派去監視漢中幾條友
而且打完項羽仍然無辨法完全抽身對付劉邦
而曹叡就坐鎮洛陽，前線有咩情況可以快速知道
基本上兩個情況完全唔同

諸葛亮可以搵到姜維繼承遺志都幾癡線
真係冇番咁上下決心同意志點會肯接
不過劉備都係靠意志由咩人都冇撐到有成個益州

如果孫策同孫堅唔係英年早逝，係咪會成為最後大贏家

真 次次俾電腦做劉備 電腦都輸

自從關羽死咗之後 蜀就一去不復返了

按國力比較，正常情況應該唔容易反勝，而且國力會隨時間越拉越遠…

不過縱觀歷史，出人意表嘅戰果，間唔中都會出現，官渡、赤璧、淝水都係例子…要翻盤，其中一個方法係出奇制勝，第一次北伐可能係最有機會嘅一次…

除此之外，另一個方法係做好準備，等對手犯錯…其實，歷史上應該仲有幾次機會：1 公孫淵犯遼東、2 司馬家被曹爽架空至高平陵之變期間、3 文欽、毋丘儉淮南起兵、4 諸葛誕壽春叛亂… 呢啲都算有啲機會。

雖然未必可以一口氣打去長安，但有可能聯合姜人爭奪隴西再長遠規劃（屯田、養馬）…

冇

孫堅呢大漢忠臣唔會自立

孫策喺江東亂鳩殺人一定做唔長

冇可能
孫堅點解會死？就係太衝動
俾佢打得贏劉表，佢都好可能因為太衝動死咗
孫策同樣
佢仲要試過諗住抽曹操水，點知一個陳登就守住佢

其實孫策唔廢

你諗佢2000兵打咗成個江東

係魚生佬太勁

只不過唔出名

輸緊
單計三國戶籍人口，曹魏約443萬，孫吳約230萬，蜀國約94萬，掌控人口相差太遠，蜀國軍隊規模自然遠比魏國細。
蜀國人才凋零，蜀國立國前中期，人才大部份係荊州集團嘅人，姐係你聽過嘅諸葛亮、蔣琬、費禕個堆。簡單黎講，蜀國頂級人才都係外來人口，包括後期主力姜維，都係魏國歸降嘅人。本土出產嘅人才太少，蜀國只掌益州，無可能同執掌十幾個州嘅魏國比併人才。益州集團嘅人才，比較出名得張翼、張嶷呢啲。
蜀國好打嘅人，幾乎死晒。前期關張馬黃，一早釘左蓋，魏延又比自己友隊死。後來出現「前有王句，後有張廖」，王平句扶成為中期主力，亦都無咁長命。後期主力，變成姜維、張翼、廖化呢三個人。但係張翼同廖化，史書未見佢地有咩實戰偉績。魏國鄧艾鍾會，亦都笑蜀國得姜維有料。

利申 專研三國

都係既，個性太衝

關羽係蜀國大罪人，佢負責鎮守荊州，而當時嘅荊州大佬就係對吳外交官。關羽對吳好鬼囂張，但又唔對吳設防。結果送左個荊州比人，將諸葛亮成個隆中對格局顛覆晒。
好多人話關羽好好打，其實你認真睇下史籍，關羽除左隻抽好勁，打仗好少會贏。今日黎講，佢就係一個唔識帶兵打仗嘅胡力威師父

其實益州都有人才嘅，例如三國志作者
不過後期到益州班人可以話事時候
蜀漢內部已經一pat屎，劉禪任由班人玩
結果有料嘅人冇得上位
羅憲呢啲直頭要亡國之後先有機會表現自己

北伐已經唔係輸啦點打仗少贏啊
你話佢唔啱做出鎮一方都話話佢打佬廢

有人又點你都唔會用
蜀漢核心既人才黎黎去去都係荊州個堆同班二代甚至係姜維呢個降將
選材幾窄有眼睇啦

唔關唔設防事啦，已經盡人事
邊個會估到穈芳國舅爺會投降
一個陪着劉備顛沛流離嘅人竟然投降
結果就成個江陵冇咗
至於關羽臨死前嗰場水淹七軍已經證明有料到，後來就算輸咗俾曹魏一大堆明星隊
佢都仲控制到水路
係收到俾人背刺先全軍崩潰

冇錯
臨尾搵個成世人只係叻書法畫畫嘅人帶兵
純粹因為佢係諸葛亮嘅仔
結果成班光速送頭，姜維連救駕機會都冇

孫策打地方勢力可以叫綽綽有餘
但打啲精銳真係只能夠叫旗鼓相當

龐統死左其實都幾關事 如果佢無死既話荊州唔會得關羽一個守住

同埋果陣蜀國夠料打爆魏
魏一輸下個都佢
所以東吳都即刻聯魏咬蜀

係 當時基本上要向少數民族買，維持唔到強大騎兵部隊

地方士族消極對抗蜀漢政權
要糧就膚衍下
要人冇人
導致蜀漢後期冇人材。
正如大陸唔同誠哥拆掂佢
都唔洗旨意係香港有運行。

都係唔係輸一樣野
全方位咁輸
仲要唔等個好時機
本身話事個個on9
姜維軍權到手 已經回天乏術啦
仲要成撚日輸比鄧艾
雖然係咁 姜維冇放棄過點搵取勝機會
後主投降都絞盡腦汁復國
咁清楚自己目標係乜野嘅人
排除萬難爭取自己想要嘅野
哪怕一兵一卒都冇
計謀 軍政 成個歷史都未必有佢份
但係毅力 冇咩人及得上
仲有個嘅 毛澤東 都係比人滅黨再翻身
其他人個情況冇佢兩個咁惡劣

福建幫？

濠洲起兵（江北黎）

用南京做主要根據地

福建當時有另一個軍閥

[純9UP] 其實如果諸葛亮無短短幾年北伐咁多次 改返淨守+養生可能 鎮住蜀國班人都應該仲有再多十幾廿年玩下(起碼可以鎮住黃皓果啲太監)
然後姜維又唔會學佢有樣學樣咁北伐死多兩錢重
守勢頂到魏國昏君上馬(覺得國家收皮大多都係咁)先再打上去 不過都係隆中對的理想野 唔可能實現到 入蜀一刻已經注定收皮 憑實力借霸住荊州唔還反而仲有得打 你估孫權真係會夠膽同劉備攬炒咩
加上全中國最肥沃或具經濟價值的土地都落在魏同吳 個國家又無再出過啲特別好打的武將可以幫蜀國打返出去 又唔敢打吳國 所以到頭來點都收硬皮 差在係俾魏定吳吞併

至於東吳
與其話如果唔係孫堅孫策死得早
不如話點解孫權唔早撚啲死左佢
早死幾年就孫登繼位
就點都輪唔到CLS孫皓上位
東吳可能會捱多十幾年。

對三國有興趣可以睇下呢個channel

專講三國史

學你學得一半就梗係死
諸葛亮有本事係北伐極都足食足兵
經其野民皆菜色唔屈佢先

英雄說書係好野黎

好似劉邦咁扮冇野心偏安咪偷到雞

關羽算係早期劉備陣營內可以獨當一面嘅將領（要有一定嘅地方管理能力、領軍能力，又得到劉備嘅信任）… 呢種能力，之後要到守漢中嘅魏延，或者守巴西嘅張飛，先再見到…

關羽亦唔算全無戰功，先有白馬破顏良，後有樊城圍曹仁，水掩七軍，斬龐德活捉于禁，威震華夏，令曹操要考慮遷都…以上都有歷史記載，佢唔係浪得虛名嘅…

當然佢係有性格上嘅缺點…不過話佢得罪東吳，未必準確。三國志提到佢拒絕同孫權聯親，不過另一個角度睇，作為劉備陣中守荊州嘅地方大將(類似方面軍嘅統帥），如果佢同孫權聯親(當時劉備同其他大將入蜀，山高皇帝遠），劉備會點諗？

荊州之失在於東吳偷襲，你可以話佢無預見呢種風險…佢事實上喺同東吳嘅前線上設咗烽火台，呂蒙白衣渡江唔係正常可以預計嘅…

更加估唔到嘅係，糜芳作為劉備舅仔，自徐州年代已經跟劉備，竟然極速投降？如果荊州稍為守耐啲，佢絕對可以回軍夾擊東吳，至少唔會失守荊州…

你首先要揾個田榮搞到佢一身蟻先

龐統都未算，反而係法正早死先大影響
先係無得比諸葛亮返去守荊州
二亦無人可以勸劉備，阻止夷陵之戰既發生

古代資訊難流通 尤其遼東離蜀地咁遠傳番黎嗰機會已經無咗

冇左個荊州點都死
人地養生既GPA快過你養生3-4 倍
分分鐘死得仲快

東吳點都係死
由羅憲就算亡國都要拖住東吳軍隊，唔俾東吳由永安入蜀執死雞嗰刻
東吳已經玩完
長江順流而落，淮南荊州軍隊南下
所以先會由建業搬去武昌
捱唔捱多十幾年就睇晉同陸抗條命有幾長
唔係因為晉啱啱立國要慢慢嚟，加上一班人搞屎棍，否則陸抗一死，羊祜就滅吳

仲有要曹叡遷都彭城

高平陵個期
曹芳同司馬師鬥個期
司馬師死個陣
諸葛誕個陣
其實都有北伐過
再下面既聯姜人咪都有
資訊難流通都古代打仗快極都三五個月時間就肯定夠
兩邊響應其實都唔少

而且等公孫淵
不如自己創造機會算
條友殺完東吳人表忠，又起兵自立
邊個會估到呢啲嘢
而且司馬家俾人架空段時間打咗場興勢之戰
曹魏成個關中軍隊冇哂
嗰時已經係費禕掌權
佢點會大規模北伐

最理想係龐統入蜀，諸葛亮留係荊州睇住關羽

曹操批左BNO比佢地? 漢中搬去鄴都幾遠喎

李嚴唔係本身跟劉表咩？點會東州

睇埋柳豫有詳細講五次北伐過程

東吳唔係後面桶一刀都唔會搞成咁

打開機都知
本身地少人少資源少就一定要打快攻
拖慢無得打

好簡單你有五塊田種野人地有十塊田種野
一年就差五塊田收成
十年就係五十塊
何況蜀魏差距遠遠唔止咁少

所以蜀國係注定失敗
失敗係因為魏國太識玩無出到習大大呢種人
魏國只要只守不攻
等幾廿年個差距都大到訓住黎贏

何況仲出到司馬懿呢種咁忍得ge人
知道打你無咩著數就死守
頂住哂所有主張主動出擊ge壓力

冇得怪東吳

孫權如果想統一天下就一定要打荊洲

再要彭越英布呢類25仔

魏國點會只守不攻
曹丕伐吳
曹真伐蜀
石亭之戰

係因為險要已經SET 好哂好難打, 知打唔掂先唔再打
而唔係佢地本身想守

我當你嘅後期係 姜維 蔣琬 費禕話事嘅時代先啦 係呢個時代基本上就90%都番唔到身㗎啦

講地理先 蜀有益州 南中 漢中同荊西（姐係巴東果忽）
蜀國土只係得益州呢一個部分糧食生產最多 其餘一係就叢林 一係就大山 只要有災害 成個國家嘅糧食供應就有問題 單係糧食輜重and補給效率黎講蜀就無得同魏比 再者 話就話有地利優勢 易守難攻 北有秦嶺 東有三峽 但其實反過黎講係一定程度上都限制左蜀國向外擴張嘅戰略考量 因為只要一出兵 地理嘅複雜程度就拉長左補給線同增加左補給難度 諸葛亮幾次班師回漢中主要都係呢個原因 進就驚戰線太長 會俾人逐個擊破嘅風險 退就前功盡廢 勞民傷財

人口又少 軍人又少 無論係諸葛亮定係姜維出兵 輸一鑊甘嘅就已經可以令蜀3-5年無法再發動軍事行動 人員/輜重替補果啲就更加唔洗講

加上姜維死都要北伐 連年出兵 唔好講百姓厭戰 軍人嘅士氣都唔會高得去邊 雖然蜀單兵戰鬥力比魏要勁些少 但魏嘅基本策略就係靠人數優勢、交通便利同埋資源儲備充足去死守 咁嘅情況下 一日無決戰 一日都唔會有實質成果

蜀國內部嘅矛盾就更加唔洗講啦 黃皓搞到阿斗神魂顛倒咁 阿斗又無心處理呢啲濕9事 又唔重用同聽取蔣琬 費禕嘅意見 唔好講呢兩位 有10個姜維 蜀國都會係強弩之末 加上啲廢老官只係死淨把口 聽到益州係天府之國 又有漢中等天險 南方又平定左 叛亂又不足以影響國勢 個個打撚曬飛機係到FF話憑險堅守可保30年無虞 呢啲官全部倒向閉關自守 冇一個提供到進取而長遠嘅戰略plan 咁嘅氣氛下 搵鬼打仗咩 叫諸葛亮到時寫10篇出師表都說服唔到呢班冗撚啦

以個人角度黎睇 如果諸葛亮當時決定唔出兵北伐 留係成都專心搞好國內基礎建設 提升人口同各方面戰略資源嘅儲備量 同阿斗私補個十年八載 搞靚個官場氣氛 黎個黃金十年 可能係未來會有同魏 吳打消耗戰嘅資本同挑起一場決定性戰役嘅籌碼 不過呢啲又要另說啦

第一次北伐，如果可以守住街亭，有蜀地加上雍涼地區，都有價講。不過歷史無如果。

依個真 關羽仲要咁串

蝴蝶效應

荊州只係借左一角
呢位youtuber算做得多功課

如果諸葛亮有孔明幫手就可以反up曹孫完成大統一升神。

大部份都係糧草問題，姜維幾次打贏都係無奈退兵

認真答。

好多人怪馬謖累全家, 但如果二哥肯聽人講唔失荊州就唔會令諸葛亮咁急計劃北上。

荊州益州2大富庶之地hea幾年將曹魏差距收窄再同孫權聯手就有本錢鬥。

二哥1個拖劉備張飛+好多手足一齊走, 佢先係真正豬隊友。

但有人講唔北伐唔得
會喺度等死

荊州派係指荊州大家族堆人喎
李嚴開頭就係跟劉表，之後走咗跟劉璋
佢係屬於東州派

所以基本上劉邦唔值得參考

冇

蕭生有講過啦

諸葛亮唔係傳說中咁勁

有冇就聽下 蕭生咁熟歷史信佢

演義定正史三國志先?

洮西大勝 陳泰都唔撚驚你乜伏兵
因為心知魏國兵力多你幾倍
蜀後期根本冇得救

蜀國五虎上將

你講既提升國力，孔明一方面北伐，一方面已經完成左。

相反魏國為左應對季漢既攻略，耗費大量國力

街亭無輸可能仲有得打下
之後淨係燒資源

後期唔係講姜維掌軍事個段時期咩
蜀漢220/221年先成立

其實馬超算唔算好勁，佢係唯一一個係曹魏政權手上攻取長安嘅人，諸葛亮北伐左咁多次都望唔到長安城門

東吳廢到閪咁
有太史慈同人數多人10倍都可以係合肥打輸俾張遼

蜀國多天險，用人力起防禦工事，再積極殖民少數民族同西進，唔開戰，隨時頂多一百年

以蜀地黎講 個到人口比唔上魏 而且魏國既領地可以源源不絕咁支援長安個邊人地封死一條大路已經玩死蜀

長安本身就受西涼軍閥控制，馬超冇攻陷長安

其實如果蜀吳聯合得夠既要長期防守係可行，睇之後多次南北分治。
的確北方有人口優勢，但蜀仲可以向南發展，吳可以發展航海，北方仲有遊牧民族問題，多等幾十年其實比強行抽乾蜀地資源更有機會，當然咁既就算成功都唔會係當代人見到。
又或者以防守等一場完勝再反攻比深入敵陣更有機會，特別係當蜀吳騎兵都係不足，先係本土以地型消滅敵軍比係平原要易得多

太史慈赤壁之戰前已經死左

冇
東吳只求割據苟且偷生

你當蔣, 費唔存在？

入蜀個前題係要據險而守
等天下有變先出擊執雞

天下有變係指曹操死, 孫吳帶頭北伐又打得贏之類
所以後期蜀漢不斷主動出擊就已經同當初嘅三分天下背道而馳

諸葛亮唔可能返荊州啦，益州好多政務問題要佢處理

由始至終都係魏吳兩國之爭

其實龐統未死，張飛孔明已經率軍入蜀

姜維對鄧艾贏多過輸

無乜可能 薑維所謂北伐其實都係係人地地頭打下 好過人地入黎打自己

未必，有法正既話，有空間比諸葛亮返去荊州
本身都係龐統，法正，張松幾個負責搞劉備入蜀
之後打漢中，都係法正出謀獻策
而且法正一個本土益州派，要處理益州問題，點都易過一個荊州派去做

吳就算啦，仲廢過蜀
基本上一直都係睇蜀吳兩個可唔可以同心之餘，大家又做到嘢
但東吳永遠就派軍隊行一轉就走人

雖然劉邦打親都輸
但大把人反項羽

劉邦為人隨性親和
漢立國靠既係外交同耐性
所以之後先要狂殺功臣

鐘會鄧艾野2，3下就收左蜀國皮

曲城、段谷都輸

洮西之戰都因為鄧艾功敗垂成

有名你叫孫十萬

三國演義
太史慈赤壁前已經病死

sor記錯

後主連死守都唔做
明明姜維已經拖到鍾會補給出現問題
點知後面班人走去亂衝又唔死守
姜維點救到

法正同劉備兩個hehe

就算第一次北伐比你守到街亭，拎埋長安，都難保孫權會唔會打返你劉備轉頭，魏國潰敗對吳國未必有利，如果吳國同魏國結盟，吳國攻荊州，魏國反攻長安，蜀國都一樣頂唔到

武得返姜維一個叫做似d樣 仲不停北伐 消耗國力

文嘅就一個似樣都無 仲不停有派系鬥爭

無得搞

捱到發明machine gun
應該就贏到

個陣都幾勁 40萬人 個啲基建點跟得上
定係打仗打到死得多過40萬人
只係補返啲人口

其實法正唔係益州人，益州士族都唔like佢，冇左孔明坐鎮平衡各方利益，曹操去漢中時益州士族可能已經反左

孫策要有主角光環先做到
佢企得太前

佢如果贏到
就應該會係三國無雙封面人物

以高戰鬥力嘅主公黎講，佢統率能力又好過呂布果啲好多
好多吳國名將，都係孫策果時招攬

我想講， 諸葛亮要統領寫律法同所有益州文臣
唔係法正同龐統呢啲軍師可以做到

就算佢地2個唔死， 諸葛亮都要留成都

魚生佬係？

陳登

陳登
鐘意食魚生
食到生寄生蟲死

陳登嗜食生魚片，胃中累積有寄生蟲，因而重病，經名醫華佗醫治痊癒，但華佗提醒他此病三年後會復發，需要有良醫在側。三年後果然應言復發，此時華佗不在，陳登便因病死去。

要好似姜維傳咁 頂到司馬昭死咗先有轉機

華佗幫佢吊多幾年命

歷史討論 "如果" 係最無謂
無日本侵華, CCP呢世就係蜀國
歷史太多可能性, 發生左就唔好諗太多

搶灘都搶唔到 冇得打

真係而家先知

我蜀漢無人乎？

諸葛亮掌權嗰陣獎勵農耕，整修水利，鹽鐵專賣，開發南中，推蜀錦國營喺貿易撈返一筆，老實講喺佢治下咁多次北伐唔洗加税蜀漢經濟都無再惡化已經算係咁啦

意志係一個原因
仲有靠走位, 靠黐

無人講下諸葛亮如果去吳國會點？

不過吳國都好多高質謀士

佢意志真係好強
連蜀亡左，佢都有計去煽動鍾會造反
如果佢唔係急住驚劉禪比人押左去中原，可能真係成功

蜀漢 加速主義
諸葛亮 瑾 拍着上

諸葛亮揀到27歲先揀劉備，就知佢係光復漢室大於名利

孫權從來都無忠過漢室

正史孔明北伐，季漢係越打越強，真係國力衰退係姜維幾次大敗

反而亡國個陣蜀國係最多忠臣殉國, 霍弋都係要確保劉禪冇事之後先肯降, 真係感覺到有種由劉備開始流傳落來既魅力可以吸引到咁多人為蜀國死命

打仗邊可能唔勞民傷財榨取民脂民膏
分別在於控制個支出
諸葛亮算做得唔錯，行軍作戰仍然着重屯田養兵
好似曹魏呢啲打防守都可以洗到無錢要休息

蜀國忠臣基乎死哂

以前劉邦蜀中之所以可以起家
因為可以靠漢水運送糧食
而係漢中期因為地震
令到漢水分流
唔可以再漢水送糧
要靠用人手行秦嶺八百里
事倍功半

唔係一直等機會?
劉備搵佢之前, 好似冇人搵過佢 ?

早過日本仔食魚生

留得蜀漢都係有啲夢想
反而係益州本土派就好想投降
柳隱死捱爛捱 羅憲明知已經亡國都帶兵防守，唔俾吳國入蜀

姜維自己改咗漢中個防守體系先大問題
之前嘅戰例（劉備、諸葛亮、王平）蜀軍都係守住峽谷唔比魏軍進入漢中盆地
但係姜維就要放人入盆地再圍殲 將漢中嘅兵力分哂去唔同地方防守
點知第一條防線陽平關就失陷咗 斷咗武都陰平兩郡嘅連繫 仲威脅到自己由沓中經陰平入蜀嘅退路

我都好奇點解冇人搵佢
臥龍

東吳會內亂自爆先

第一次唔係馬參軍自爆
雍涼一帶除時易主

因為其餘兩國不欠謀士吧
但劉表有冇搵過佢? 唔係好記得

都係
姜維防守策略係圍殲，對曹魏造成最大傷亡
但一定要各個地方嘅人都要肯捱
可惜出咗個蔣舒

所以你打機咪叻

佢記載唔等於無
諸葛亮岳父係黃承彥，岳母係蔡瑁姐，即係劉表老婆姐妹

佢要跟一早可以跟劉表，好多後期劉荊文臣都係跟劉表，實力都唔差

但諸葛亮都唔跟劉表，又唔學佢班老友跟曹操
佢呀哥係東吳重臣， 佢都唔去

佢正宗係唔愁無野撈

有記載佢年青果陣去過做劉備門客，但不被採納。
真又好假有好，佢睇表權操都唔順眼， 淨係睇中劉備。

上面又一個睇演義論三國

第一次形勢最好
但係就戰力唔夠拎唔到上邽斷隴右
之後幾次北伐蜀軍戰力強咗好多 曹魏係唔敢野戰 要鬥國力玩消耗
到後面曹魏慢慢強化隴西嘅防御同守軍
蜀已經冇得打 你睇姜維要經白龍江同洮水走到好遠先搵到防守冇咁嚴密嘅地方進攻

其實可以一路打落越南
變左殖民政權

如果無孫權呢d仆街背刺有荊州都仲有得打 無左荊州真係無得打 益州本身無咩扙打 經濟唔輸比北方

可唔可以用現代比喻
講下馬謖失街亭有幾關鍵？

利申歷史好撚屎

屌你個閪 個個講三國演義

炒埋一碟正

冇 失咗荊州就已經收咗皮

習近平上任

你最多話佢太自大，唔適合一個人鎮守一方
但佢冇可能唔識帶兵打仗

失咗個重要戰略位
用香港比喻？

講下東吳班友點解咁廢

因為佢地大部份重臣都係流亡北士，張昭張絃
呢班人本身係中原人，逃難落黎只係想保住條命，如果佢地有心既話一早跟左曹操（19x年曹操仲算係有志向救國撚）

另外就係東吳士族，士族本身係唔滿意孫策，後來孫權協調左好耐先隱定，例如陸遜都係士族之後，娶左孫策個女。
呢班中產只係想保住自己利益唔比入侵 more than 咩北伐光復室。

之後班孫堅舊將，黃蓋程普韓當，跟住一個小將軍，佢地係好忠誠，但係一生都係跟大佬，唔會有咩自己志向。

最有志向只有周瑜（早死），魯肅。

所以孫權係角色係協調咁多勢力。佢只能夠保江東觀成敗。

有機會全取涼州，之後同魏國以街亭附近嘅險要為界，軍事上嘅大劣勢可以有改善。但前提唔止喺要馬謖拖得住，仲要令涼州人心悅誠服先可以，其實單憑益州就想駕馭涼州一定好難，大機會之後再分離出去，只能喺倚仗於諸葛亮嘅內政能力。

同伊達正宗 德川一樣輸太多資源 無得同大地主打

諸葛亮派馬謖去守 咪即係諸葛亮本身都係on9+廢囉

跟佢咁耐
又係佢學生
我估佢都詫異守唔到街亭

邊估到馬狗唔跟指示
街亭正正常常咁守絕對無問題， 呀婆都守到

唔跟指示比你有關羽守都無用

出祈山之後基本上所有城鎮都比曹軍燒哂，冇哂地方可以補給，出祈山之後同穿過一個漠淡遠征無分別，所以好多次北上都係唔夠糧之番轉頭。

如果要有勝算，其實應該主力由荊州打上去，好似關羽咁。不過要收佐個吳國皮先~ 唔係就好似關羽咁比人夾

但佢打完荊州之後咩都冇做過

佢當時都冇人用到
魏延唔會願意做拖延角色
趙雲另一邊拖住曹真
吳懿嗰堆要跟佢收隴西諸郡
馬謖就係簡簡單單拖時間，聽足諸葛亮指示死守
點知條友忽發奇想諗住同張郃鬥攻
結果俾人圍住喺山上面等死

唔會攻入去，就算夏侯楙太廢連堅城長安都守唔住，蜀軍都好難喺關中平原同魏軍消耗。就算諸葛亮治軍能力再強，兵力兵種劣勢都打得贏，後勤補給能力都差太遠，關中太近魏國腹地。

唔駛ff涼州歸順，一伐時隴西太守游楚講到好白，蜀軍擊敗咗魏援先會投降，咁後面嘅河西四郡都唔駛諗，況且威望建立，兵力調動都需要時間。

劉表治世就三公
亂世就等比人分

唔知係邊度睇到

有
試過偷襄陽
但曹魏一出兵就走人
完全唔知想點
不過孫吳喺荊州冇咩本地大家族支持
嗰堆好多唔係跟咗曹操就係跟劉備
變相孫吳唔係完全掌握荊州所有嘢
而且荊北襄陽嗰堆軍事重鎮係曹魏
除非做到關二哥咁勁，否則都幾難北上

江左士族擺明hea佢，睇吓打山越個時幾落力就知。十萬佢自己落場指揮又真喺唔掂，咁冇計了。

伊達就算數啦
佢可以冇後顧之憂南下爭天下先再講

其實劉備死後實際可調動兵力有幾多
演義
正史

分別有幾多

一講魏延又要搬返子午谷啦仲未有人講嘅

我既答案係原本有丁點機會，但一步一步推向無
樓主既前設點我覺得錯左
我覺得個轉捩點係關羽水淹七軍同敗走麥城之間
如果跟足諸葛亮嘅隆中對劇本走，係有得玩
但係諸葛亮冇諗到東吳係投機派或者關羽件事太快
東吳做法邊個弱幫邊面，如果當日keep到荊州同益洲一定有得玩，諸葛亮都喺隆中對講到明有得玩

有魏延其實蜀執到

福咩建

最多都係十萬
仲要預有三成到要擺係到守唔可以攞去攻

元末？

痴線
仲未計老弱士兵

咁演義呢

佢大佬孫策一早同佢講過話佢打仗唔好
結果合淝一戰被人打到仆街

蜀國要贏有個前提
關羽無死+保住荊州..
咁後面既悲劇大部份都唔會發生
劉備係漢中果邊會有多D兵力同將領去搞
攻入長安既機會都幾大
攻咗入長安後, 有馬超坐陣西北就應該安隱...
(雖然到時會唔會同有無可能離間馬超另佢自立就係另一個問題......*策反就應該無乜可能, 佢同曹魏咁大仇口...)

另外如果當年孫策無死到既話, 又可能根本上成個吳國發展同動向都唔同晒

越北唔係吳控制咩收編士燮

不如諗下如果夷陵之戰贏左，會唔會夠魏打

蜀個d內部鬥爭最多係我屌下你北伐勞民傷財，你屌下我龜縮咁，綜觀成個二十四史都好小兒科
同魏吳影響皇權同下下誅滅權臣滅族甚至覆國比真係小巫見大巫

打孟獲個陣吹到可以用五十萬去打

lm

龐統死得太早都係一個關鍵
原來孔明諗住他他調調係後方專心搞內政做後援，搞撚到佢一個人要處理晒軍事同內政要一腳踢
間接搞到孔明過勞早死

劉備係咪注定無得贏？
劉備起家時已經落後其他人好多。

如果有得load save既話應該係咩位

未必, 無咗關二哥咁既人物蜀國當時無有呢個威望鎮住東邊,
更大既前提係北邊曹魏落緊黎...

其實當時有好多地方豪強貴族擁兵自重，唔係好似大家打機咁想重用邊個就升邊個官，要考慮埋地方勢力滿唔滿意，大部分地方軍閥只考慮個人利益對國家大局冇太多考慮，李嚴就係其中一個例子

三個好SL時間

1) 落鳳坡之前
2) 關羽死之前
3) 做咗漢中王之後

樓主講緊後期
應該係後孔明時代
姜維做大將軍時期既蜀漢

冇呢個軍事實力北進
荊州入南陽嘅路都比曹魏守住
曹丕下令棄襄陽之後孫權偷過雞佔領過襄陽 但係好快比魏軍趕番走
東路得濡須-肥水呢條水路係運兵方便 但係曹操係赤壁前已經食咗合肥卡死條路
曹魏後期棄守合肥而去專守壽春 用嚟拉長吳軍嘅補給線同埋方便洛陽中軍支援
所以又係打唔入淮南
再東啲經邗溝上廣陵入徐州就有補給同河道嘅問題 係得偏師先會行呢條路
所以魏吳打親一定係濡須到壽春果邊打得最勁而又相持不下

唔好太指望諸葛亮用人眼光，先有馬謖失守街亭，再有楊儀權鬥魏延

交州已經包埋越南既北部

如果冇得贏嘅話，佢應該一世都搵唔到諸葛亮出山

岩 呢D好睇天時地利人和果時費禕掌權 根本唔係上下一心無得贏

涼州係屠番黎所以只要有機會隨時會反魏
關鍵係可唔可以切斷同關中連結
北伐第一次只係行過都有三個郡直接降左
而當時涼州刺史亦係諸葛亮老友
仲有壟右係西北糧倉同養馬地諸葛亮先咁想要

當年天下九州佢只係佔一州 本身實力差距太大所以好難

好一句出奇制勝
所以我唔明點解孔明會 ban 咗魏延嘅子午谷奇謀
仲話要穩打穩紮步步為營咁北伐
雖然係馬後炮，但步步為營輸撚硬啦

你要明白當時政治形勢，非名門出身嘅諸葛亮唔依靠劉備賭一番事業，反而投身其他大國，可能連官位都唔高

大意失街亭
從此北伐成泡影

因為失敗機會太高
蜀亦都輸唔起

因為大大個曹叡坐鎮洛陽
俾你隊偏師搶到長安
點頂得住關中精兵
子午谷近乎係不可能
純粹似係魏略攞出嚟鳩up

子午谷係天方夜譚，山路崎嶇軍隊只能輕裝上陣，先不論補給難度，只靠輕裝軍隊冇可能可以攻下長安大城

梗係徐州啦
個期曹操死過翻生未回氣
如果無收留呂布搞到徐州無左
一早同袁紹一齊打爆左曹操

因為子午谷只係魏略吹水
魏延本人最多只講過搶潼關

仲有劉備駐守荊州時期個朵都算好

劉備最後又擋到袁紹？
到最後咪又係投靠劉表、孫權

袁紹贏曹操，劉備只會面對另一個比曹操勢力更大嘅軍閥，劉備一樣會輸

三國咁多地人口都係得七百萬？🤔

經過咁多場大大小小戰爭，仲未計旱災，水災，瘟疫

要用成一萬人去博
後來沈括計過係補給唔到
仲要假設長安一攻就破
我寧願買六合彩好過

同埋一定有堆無註冊到

我追開呢個channel,幾好睇

即係99%地都係荒地無人住

咁又係，打贏東吳幾下，魏見到都殺落黎抽水，唔會比蜀有得贏

我覺得諸葛亮為人好小心，冇機會或者做唔到嘅嘢，佢從來都唔會去做或者選擇，而我自己會認為佢對官位係唔注重嘅，純粹想好似管仲、樂毅成為一名留史書既人
當然呢個係我猜想睇法，歷史係冇如果，我哋亦都唔係任何人嘅一條蟲，佢唔講唔會知道佢真正嘅諗法

主要係蜀經濟十卜唔到
好似玩aoc咁 村民數唔夠你d兵升到爆都冇用
經濟support唔到出海量兵
好似係

子午道就係駁去長安
果陣守將好似係某夏侯宗室 廢物嚟
奇襲就係博件守將會投降再東進潼關阻擋洛陽嘅中軍
成個計劃仲癲過鄧艾爬山

劉備當年個局勢同劉邦當年當年比差太遠

劉邦個陣開局仲係諸侯割據 勢力分太散
而且主要敵人係無天險江東平原既項羽
就算當年畀西楚打到大敗都可以退返蜀地保命
相反西楚有不能輸既壓力 因為一輸就無地可守

劉備入蜀個陣天下三分已定
好難再玩分化攏絡逐一擊破
加上魏吳同樣大量人才輩出
基本上只能割據一方做群雄

琅琊諸葛家點都唔會係寒門
加埋佢未出山就有水境先生呢個打手
退一萬步跟佢阿哥去東吳搵食都夠上位

通常都係住都市同都市附近嘅先計到
住喺山嘅太難計
所以好多時都會魏吳經常捉山越匈奴鮮卑羌人入藉
蜀就經常北伐搶雍涼人口，加上南中半搶半利誘班人

人哋老竇都係泰山郡丞
叔父做過太守
咁都比人話寒門

本身守街亭唔係一個超難既任務

正正常常咁守實得

馬謖太On9

睇睇wiki先回post啦

睇落咁多地但係養得起人嘅經濟區未又係得幾個
前線地區好多都係幾百里冇人住 荒地咁樣

關羽失左荊州之後已經無機會了

如果龐統無死，龐統同孔明一個成都一個荊州咁玩就有機會

利申：演義撚

孔明科技樹點晒點仗
冇點政治

所以點解都輸

比司馬用間碟隔間佢同皇帝
又比劉備臨死前玩尻佢叫佢輔助阿斗

如果劉備有心比佢上位
直接傳位比佢
可能有少少機挨多廿年 直到孔明收皮

姜維

仲要諸葛亮主力軍隊要啱啱好可以平定雍涼再支援
成個計劃由頭到尾都係未知數

玩aoc試下

係囉 我睇書都係話晉打吳果時全部糧都係蜀出 根本諸葛治蜀果時經濟好掂 加上諸葛天才發明家

唔好只睇演義，睇埋正史

有孫權呢個經驗包 打春

睇官渡袁紹玩到咁
真係未必打唔過
曹操同袁紹打時牌面都輸啦
唔打過點知？至少戰力差唔會比後期蜀同魏差距咁絕望
如果咁易食到徐州袁紹一早經北海落左去
唔駛派人比曹操跟落去
如果無失徐州
就算消滅唔到曹操至少曹操一定唔會入到徐

情形等於你老頂想俾機會接觸個大客
叫你好好咁去招待佢 結果做多咗無埋個客

點解一定要統一？
大家自成一國仲好啦
蜀國打唔贏 打落去只係繼續生靈塗炭
魏國有靚地, 生活實好d, 有蜀國喺度又唔洗驚南蠻姜族

起勢咁賣蜀錦
又發展埋南中
經濟其實無咩問題
打咗幾次北伐都冇加稅

擊潰魏援喺共識唔多講了，歸順呢點當時嚟講蜀國喺有你所提嘅利好因素，事實都證明咗，但要長治久安仍然唔會容易。成都偏遠，蜀國朝廷要指揮涼州會好困難，但如果搵個人全權指揮嘅話離心力又會好強(有啲似東晉南朝嘅荊揚之爭)，歷代以嚟以地域分黨立派嘅情況好多，何況益州呢個中央明顯冇足夠嘅實力駕馭佢。況且仲要一齊去打咁強嘅魏國，沉重嘅傜役賦稅都好難處理。

睇人無眼光 出親都係廢柴黎 得件過檔既有用

佢周圍撩交打命唔長

戰禍同漢末大瘟疫嘅打擊喺好嚴重，但豪族蔭庇人口都好大問題，even幾十年後晉朝立國都得個300萬左右嘅户數就說明問題，對比初唐嘅數據就會明白。

臥龍要搞startup!!!

邊段時期徐州先
一開頭就有可能，周圍勢力割劇
但第二次就唔得啦
孫策已經橫行江東，袁紹又唔幫手，曹操又已經坐大

卧榻之側，豈容他人酣睡
同埋司馬昭要靠入蜀戰功加九錫

曹操同袁紹有一個好大既差別, 就係後繼者既能力,
袁氏三兄弟既能力拍馬都比唔上曹丕,
如果當年係袁紹贏滅咗曹操,
佢死咗之後九成會分裂成兩個甚至三個勢力,
唔會好似曹魏咁快一統北方成為一大勢力,
蜀同吳唔會咁早滅國, 北方無統一到甚至五胡亂華會提早...

請指敎

一個四川點打成個中原
人力經濟爭太遠
除非中原有內亂有外族入侵
唔係無得打
守到咁耐算係咁

廢物係演義講啫

如果袁紹贏官渡
加佢係壽終正寢計
應該會賜死袁譚

而個講法太得意，願聞其詳

其實點解一個江東出身嘅項羽叫自己做西楚霸王
就算係楚懷王 endorse
係都係南楚丫

劉備入徐個期
當時公孫瓚先係袁紹主要敵人
仲有幾年後先打完
河北未統一袁紹唔會輕易南下
劉備仲有成4-5年時間可以發展

諸葛亮政治能力屌打軍事能力

楚國有三楚
楚國經濟重心係西楚

始皇帝係所有古代皇帝目標
而蜀漢唔北伐光復漢室
得罪講句咁樣同劉璋政權冇分別
都係嗰句，撐住蜀漢嘅有一部分係浪漫情懷
當呢樣嘢冇咗，就只會變成劉禪咁樣寧願投降唔好俾戰火牽連益州內部

蜀派系鬥爭其實真啲唔嚴重
畢竟一直以先帝之志北伐嚟統一口徑
諸葛死後先開始少少浮面 而且都係口角
相比起魏吳好好多
當然蜀國無史官都係個問題 內部有無矛盾都唔清晰

你其實知唔知夷陵既戰果

上側翼黃權1.5萬西川軍 , 全部投降
中路劉備約5萬人原荊洲精銳 , 折損二萬人
下側翼1萬人(連5千沙摩可南蠻叛軍) 被步騭全滅

下側翼原本應是張飛領軍, 目標為迅速攻佔最南方零陵等城鎮打亂敵人
也因為下側翼失利使自己處於被動, 要駐守夷陵等運到累全家

劉備吹到75萬人, 應該是吹左10倍

再番後看, 其實第一次北伏機會其實比夷陵更大, 但孟達八太傻仔.
馬謖失敗倒是影響沒那麼大
因孟達如果能偷襲成功, 有機會和蜀漢夾擊拿下整個關中(長安+洛陽)
就算孟達只守住司馬攻勢, 也可多出一條漢水出兵道路, 可和吳夾擊荊北
馬謖失敗也只影響到佔領西涼,

東吳已經太多人材
周瑜同孫策交換底褲著，地位已經冇得比
仲有魯肅，張昭，陸遜
個個都有人脈
點會聽孔明呢個鄉下佬點來點去
當初關羽張飛都唔服孔明啦

理想既臥龍係做蕭何
但fd子死晒、大將又on9,
咪搞到身兼三角，忙到死...

夷陵戰果基本上孫劉反面
蜀國經濟嚴重受創
關羽又死撚咗
慢慢行緊入滅亡之路

同埋項羽係西楚個位稱霸

但老實呢D都係後話，守得住的話以孔明的內政能力應該做得到GE

轉移內部矛盾同問題 中共而家都用緊
不過諸葛唔係得把口

用人眼光先主好d...似佢祖先

重有個陣人口普查邊做到依家咁真係搵晒所有人口出黎
EVEN依家2020年，都有件懐仔係香港N年無比人搵到出黎啦

有袁方都打唔能贏 無袁方點打

成吉思汗同亞歷山大大帝咪又係周圍撩交打

佢企太前、太少戒心就真
如果果下比人刺殺唔到
之後有返啲戒心應該有排屈機

佢出道以黎打仗冇點輸過
（係自己企得太前中過箭）
而且有勇有謀，用人得宜
好多勝仗係佢聽班手下啲計策取勝
死遲多兩三年，劉表都應該比佢收左皮先
咁劉備就冇得發圍

諸葛亮出哂名內政強
佢同劉禪關係極緊密，就算打仗都經常寫信叫劉禪多讀書，做明君
而且劉備托孤並非只得孔明一人，仲有李嚴
基本上唔關係咪有心俾佢上位事

上面好多人提龐統，但龐統定位應該係戰場上的戰略型軍師，類似法正

雖然唔知佢會唔會好似孔明咁又係一個全材，如果當年無死的話.........

成班人吹雞叫劉禪投降算唔算覆國

唔投都死㗎啦屌

楊儀真係焗佢二選一
認定姜維接班，咁唯有放棄魏延
不過楊儀之後自己又發癲亂講嘢

孫堅太耿直 孫策得罪人多
孫策無死孫權又夠秤處理內務就或者可以
兩兄弟互補不足
不過孫策咁早死 如果佢未死好多嘢發展都未必一樣了

多9餘點會知，大部分史撚對地理經濟軍事都係一知半解

好似你問而家中美大戰邊個會贏，有邊個係十足理據講到邊一邊贏？蕭生都燈過好多次

利申：中學史撚

臥龍奪位，冇人會服，蜀漢心照。
佢用先主既名+顧命大臣先出師有名。
前有王莽

孟達係咪吳架

蜀本地都有人才 EG譙周

得返少量禁軍守城都要俾個畫家書法家敗哂
點守
就算守到，政權都一定開始不穩，堆本土派一定搞佢

有冇諗過如果係趙雲守荊州
關羽做先鋒入蜀
會唔會完全唔同哂
當然歷史冇如果

全三國唯一一個吃魚生而死嘅勁人

蜀漢根本就係痴撚線軍國主義國家，將蜀地社會榨乾。
佢個軍民比例竟然係可以去到兩户供養一兵。所以我唔明點解呢個post會有人吹奏諸葛亮擅財政，佢地意思係咪喺百姓手中搶得多錢就叫經濟好？

趙雲憑咩
講緊一方之督
除左關羽邊個夠資格

歷史就係有如果 先顯得歷史有趣

Band3考第一做人中之龍
好過去band1做中游

關羽性格高傲
就係唔甘心做守城大將軍所以失哂所有光復大漢嘅希望

孔明比人話打仗廢就成日聽得多
政治廢都真係第一次聽
入蜀就同法正佢地set法典
打孟獲啲外族 冇記錯幾個月就平定
好似中史以黎都冇人可以咁快平定

趙雲邊有咁嘅威望做軍團長
佢一向都係劉備親兵隊長
劉備打益州出咗事，點都要去幫手
反而我覺得當初守江陵嘅霍峻先會唔同
荊州當地家族
不過關二哥同佢傾唔傾得埋就另計

冇戒心似乎已經慣晒
咁多國君主都冇因被刺而死...

史籍入面有提關羽單挑？
你唔係真係以為兩軍陣前會派主帥隻揪啊

黑暗冷氣系軍師

點會呀諸葛軍事都好勁 人地玩正兵就話人渣 李靖話佢可比白起 只係對方主將都唔係蠢咋 白起都攻唔入廉頗 王翦亦攻唔入李牧啦

有冇人講下除庶同龐統如果除庶留低幫劉備，諸葛亮會唔會輕鬆好多

荊州勢力權力鬥爭唔細
而諸葛亮唔係荊州人，係徐州人
叔父諸葛玄死左之後係冇得靠舊情搵當地人門路
諸葛亮等左十年，不停積聚荊州人脈
蔡、黃、向、馬，依D氏族唔多唔少都同諸葛亮有關係
但係蔡氏獨大，就算有血緣關係都會優先俾蔡氏上位
真係入劉表陣營有排佢捱

條友就係太過自視過高
所以先一直留喺隆中做鍵盤戰士
佢要去魏去吳撈個一官半職嘅話
一早就去咗
不過孔明眼角太高唔甘心做下把位之嘛

好似有人分析過
趙雲官位好低

GPA？

益州班本土派就係你個睇法
但晉攞到益州後都係一樣
基本上以前嘅統治者係冇可能用呢個角度思考
你個諗法只係用現代思想去套入古代

根本三分呢個策略錯撚哂
最少要4-5分天下先會平衡

秦始皇？

呢個岩 但因為無人可用而馬謖其實真係勁過趙括 做謀士來講 做主將真係收皮 太想立功 不設實際

好早已經follow咗
不過有時佢會夾雜正史同小說嚟講
自己要識得分返開

七十萬大軍打吳

諸葛亮之為相國也，撫百姓，示儀軌，約官職，從權制，開誠心，布公道；盡忠益時者雖讎必賞，犯法怠慢者雖親必罰，服罪輸情者雖重必釋，游辭巧飾者雖輕必戮；善無微而不賞，惡無纖而不貶；庶事精練，物理其本，循名責實，虛偽不齒；終於邦域之內，咸畏而愛之，刑政雖峻而無怨者，以其用心平而勸戒明也。可謂識治之良才，管、蕭之亞匹矣。然連年動衆，未能成功，蓋應變將略，非其所長歟！
蜀民無你所講咁不滿，反而好admire佢

所以咪搞startup, 不過交足貨有餘，用人生同條命去搏。

700000擺明吹水
10萬就可能差唔多

馬謖失敗其實先係最影響到孔明
第一次北伐兵分三路
只要馬謖頂得住 孔明平定到隴西三群
就可以立即去幫佢拖 點知就係馬謖一衰
成個計劃收左皮
如果搞掂隴西 就連上面有巴打講蜀唔盛產戰馬問題都可以改善到

I mean 夷陵之戰之後 實際可調動人數

通常每個朝代末年嘅人口都係大跌...

純粹我覺得佢政治太勁
可以當係s同a嘅分別咁

其實周瑜勁啲定陸遜勁啲?

234年係曹睿開局

見佢識用延仔就知，除左先主冇人用得佢掂

全國人口都係94萬
小說嘛

用魏廷守漢中
同劉邦搵韓信做大將軍有異曲同工之妙
雖然韓信重低賤d

呢個po講正史定演義

場杖係基本上輸硬
實力差太遠
但諸葛亮可以拖咁耐已經好勁

江東嗰堆大族一早睇孫家唔順眼
一來出身低，二來嗜殺
單講陸家，孫策殺左一堆人，仲迫陸遜娶自己嘅女做家主
其餘大族又點會buy?

延仔只要真愛可惜丫

依家變咗兩邊都有人講

應該唔得, 趙雲係劉備年代最多都只係近衛隊長之類, 威望完全唔足夠守荊州, 叫張飛又怕佢好似徐州果次咁誤事...

龐統無死, 關羽身邊仲有個諸葛亮, 成個結局可能唔同

首先 熊心係傀儡 仲要好快殺埋佢
其次項羽將以前既南楚故土分左畀諸候
勢力範圍真係得東西楚
你當東楚係以前吳越兩國故土
而西楚 近中原 聽落威啲
先叫西楚霸王

霸住雍涼嘅勢力只會淪為肥豬肉等俾人食

前面都有文有路 點解個結論會係咁

比習近平掌魏國 先有機反輸

韓信出山前都係鏈盤戰士

蜀國=荃灣

街亭城門隧道

但係公平起碼諸葛死左大把人民掛住佢 你睇下而家成個政府高官死晒有邊個會掛住佢先啦

陳登?

屌我都想講荃灣

後尾諗住改北角 東隧

yup

上面有人講埋袁方

關羽威震華夏擺明係有計劃去打上去
如果係見到水浸先攻上去
已經做唔到水淹七軍困于禁
事實上當日關羽係極大威脅 就連曹操都要親征
關羽係吳魏多名大將圍嘔先搞得掂
其實都係賭一場all in or nothing

其實孟達係邊個
開頭以為係馬超（孟起）
後尾以為係孟獲

認真睇之後原來兩個都唔係
俾人提過好多次

亂入

張昭估到啦。。。·
係條傻閪孫權送人去死

其實我覺得249年司馬懿正始之變
係後期唯一一個翻身機會
不過嘛，嗰陣主政嘅叫費褘

魏：CBD 中環
吳：新西自給自足

其實算係 孔明帶兵算係半途出家
比起內政 佢打仗真係差少少
只係佢帶帶下兵發覺原來自己打仗都唔差

如果曹爽挾天子以令地方就係
但人地返左去做萬戶侯

普通將軍仔囉同hr揀人材 不過就好在雲妹唔玩黨爭深得比比諸葛心心 揀人材為國家不謀私已經好撚好 同埋用兵都ok唔算太差又唔叫太好咁

發覺睇野開始慢 一日24小時唔夠用

都要曹爽走到去許昌開戰先得
否則光速完場都冇意思

護主力sss級

冇計啦
當時有個人叫桓範都提過協天子以令諸侯
不過曹爽唔聽咁解

荊州重要益州得多
劉備點解唔坐鎮荊州
要關羽守

應該頂盡5萬

關羽求援個陣唔救
間接累死佢
然後投降魏國
做埋新城太守
後來被諸葛亮引誘想返蜀國
結果比司馬懿收皮

劉封 孟達 關羽 google下就知

經濟好掂就唔會，因為的確蜀漢濫發劣幣搞到貨幣貶值通貨膨脹都無改善到...

我知
我話一開頭睇三國嗰陣成日撈亂
知道係二五仔一個

愛孔明愛到連佢個仔都愛埋
宜家啲高官我地係個個都想佢地冚家剷

曹爽唔聽都合理
佢手上冇咗控制開嘅關中精銳
只有地方軍團控制
荊州軍團仲要唔知聽唔聽指揮，話哂司馬懿經營開
而且內戰對曹魏冇好處，起碼當時嚟睇
之後嗰啲邊個知

唔關古代現代事，而係個政權本質。蜀漢本質上係外來嘅軍隊，對當地並無任何政治責任感，所以掠奪成性。

反觀孫吳，由於士族同當地社會利益密不可分，所以冇能力榨乾當地社會。
又或者東漢初年成家政權，公孫述依靠當地豪強建立政權，所以唔會有贖武嘅傾向，而佢治下巴蜀係非常富裕。呢個先係真正擅長經濟

益州後來算係大本營啦
同埋都少啲用大佬直接守前線
同埋益州著重內政多少少
劉備自己搞返好啲

阿斗都好尊敬契爺，仲為佢殺人添

劉備自己同曹操係漢中爭持緊

唯一殺一條友就係幫個契爺殺

你當長安係大埔既話
沙田都入唔撚到，點去大埔

所以蜀國出兵，要行荃錦公路-林錦公路

繞一個圈先去到

孔明入蜀時龐統都未死

諸葛瞻除非廢到好似袁術咁
如果唔係基本上都冇乜人想佢冚家剷

醒目仔黎既

查實入蜀個度 我覺得已經注定歷史係寫定左劉備軍最後都會愈來愈弱....淨講關羽守荊得D乜人?

周倉 廖化 趙累 一車姓關既人
同之後投降既潘濬 糜芳 傅士仁

劉備個邊
張飛趙雲魏延黃忠諸葛亮龐統霍峻
多猛人攻蜀都算
攻落左之後打漢中一役 差少少畀張郃食左巴東巴西
打撚完 你D猛人仲全部守哂係蜀同漢中....反而派個哎也仔劉封同個降將孟達去上庸

查實 分D人畀關羽用咁難?
後黎睇YOUTBE片話 查實劉備搶左漢中稱王之後
同曹魏孫吳都睇唔順眼荊州既關羽,因為關羽立場太親中...啊唔係,太東漢....就注定左蜀漢永世不得翻生

幾善良

居然唔玩314？

利申：31玩到314

普通人會話陸遜 因為陸遜有多計策都係自己諗 但我覺得其實差唔多 周瑜多數聽人獻計 咩計策都肯聽 分別就係周瑜比較進取 陸遜比較保守

Btw 軍國主義係蜀漢要生存既立場走唔甩，蜀地一帶點搞經濟都唔夠魏吳啦，唔同北伐意志玩條毛？加埋保守既士族都去晒魏吳多。

但得到人心就史書為證，而家係連人心負數

其實蜀真係有幾個轉捩點搞到唔成功
關羽北伐比魏吳圍 其實依個幾致命
上面仲有人話關羽打仗唔勁真係得啖笑
之後夷陵之戰 同第一次北伐失街亭
北伐街亭一失都注定蜀係玩完
以前睇姜維渣住個爛攤子都覺得何必再打落去呢

岩呀連登仔一名

成篇野只係作者吹奏諸葛亮本人，完全冇講佢有咩實績

孫休時，（薛）珝為五宮中郎將，遣至蜀求馬。及還，休問蜀政得失，對曰：「主暗而不知其過，臣下容身以求免罪，入其朝不聞正言，經其野民皆菜色。臣聞燕雀處堂，子母相樂，自以為安也，突決棟焚，而燕雀怡然不知禍之將及，其是之謂乎！」

周瑜除左短命，政治明星，幾全才下，音樂情人

劉邦打到出去

張昭赤壁主降 我係權仔都唔撚信佢啦點信你呀 叫我去死

佢地睇左大陸果d用乜鬼現代經濟學分柝既歷史

關羽唔會聽諸葛亮支笛

係啵曹丕226去咗搵佢老豆

睇姜維想復國真係睇到哭左，可能身為降將但受到重用？

你累死佢

我相信如果諸葛仔好似袁術咁廢
啲人民都一樣咁愛佢 因為孔明實在太受愛戴

點救？

上庸三郡拎左無幾耐

成班過去幫？

打贏無左上三郡，又會俾諸葛亮搵藉口軍法處罰

打輸又係

駁唔到

你忽略咗上任統治者係邊個
劉焉劉璋都係外來統治政權
其實只用外來統治者角度去睇蜀漢並唔足夠
當時啲人願意接受劉備
一嚟佢搞得好過劉璋班人
二嚟劉備係帶着匡復漢室大旗去統治
你話政治責任感
其實蜀漢本質就係要榨取資源去完成光復漢室使命
的確其實唔關益州當地人事
益州本土派都覺得關佢哋咩事
但事實你話史書政治正確又好，劉備孔明洗腦太成功又好
當時益州百姓係的確支持北伐，甚至南中人都會參軍
係去到費禕掌權，蜀漢開始碌碌無為，姜維北伐又冇成效時候
益州班人先思考個蜀漢政權同先前劉焉劉璋有咩分別

淨守根本冇可能 最多只係推遲蜀漢滅亡 加上人才完全缺乏同經濟人口差距 倒不如北伐搏下仲有機會爭取多啲領土 而且當時冇人會預估到曹魏會有大權旁落 所以要守到曹魏衰落太難

陸遜:一生中至少要打過一場壯烈的仗才算是不枉此生，而我已經打過三場了

每個人愛唔愛國都唔係睇身份嘅
好多土生土長都係賣港賊
但亦有天崎為港付出
為報諸葛之恩搏到盡其實我真係幾鍾意佢兩師徒

呢個係古代個個朝代都係咁嫁啦佢地唔太識經濟學 係得管仲 范蠡 識

Ngai-NO

秦始皇係關中打出去喎
咸陽就係長安隔離

關羽 劉備 曹休
呢班戎馬一生嘅人個個因為佢而死
不過最尾竟然被君主整死

第一次北伐係最大機會，錯過咗就無

同班豺狼互鬥不落下風，拖死埋鍾會，悲劇英雄。

諗起姜維傳佢死果時

始皇之前歷代做唔少野，又有戰馬軍備軍紀

吳末傳係咪收咗皮

以死相報知遇之恩
試諗吓，你一個降將，以前長期做份垃圾官，有抱負完全冇機會實踐
而家投降，身邊咩人都唔熟，甚至歧視你份人養唔熟
但你一投降就可以見皇帝，受佢重用
唔難明姜維諗法

個時諸葛亮死左廿幾年，咁都可以入佢數
你不如用明朝既劍斬清朝既官

孔明死，百姓想立祠

徐庶留低喺度就已經唔係徐庶

當講故佬咁聽

孔明唔係要入長安，係要涼洲，再養兵打，以孔明能力多個小小土地兵馬再加啲時間真係有能力再打

孫權真心似係老人痴呆
整死陸遜嚇哂班大家族
結果死前留咗成堆權臣俾個後生仔
真係玩謝自己個仔

最重要打得掂隴西 就可以補番荊州條數
就算要再繼續北上 難度都細好多

龐統真係唔得？

根本唔統一先最好

之前訪問佢話仲努力緊
雖然講緊篇野已經兩年前
又傳過話班大陸仔放姜維傳上手機賺錢
搞到佢意興闌珊

“其實蜀漢本質就係要榨取資源去完成光復漢室使命”

講得好，呢個就係蜀漢本質。所以諸葛亮必須好戰，如果佢選擇偏安，漢朝好快就會被巴蜀人違忘。

姜維同蔣琬上位，代表武官同文官已經完全比外來人壟斷，亦代表當地社會已經變成散沙，再冇能力對抗朝廷榨取，蜀漢成功實施編户齊民

死左孫登打擊太大
傻撚左

係，互相制衡，先唔會好似今時今日咁

無錯，因為打仗就係打資源打後勸，孔明奇謀未必第一，但後勸治國絕對數一數二，蜀國咁小資源都可以同魏國打咁耐勝多輸少，再多少少資源絕對對魏國係大威脅

如果同魏一樣資源

漢賊不兩立 王業不偏安

有啲可惜
漢末英傑傳都冇咩點update

蜀漢想打個d個個都係外地人

想投降個d個個都係本地人

但孔明寫律法法正係一個好重要嘅位
冇佢都唔係咁易做到

一半都夠打

歷史上關羽真係有剌顏良，解曹操白馬之圍嘅記載。呢種親自上陣殺敵主將嘅記錄，歷史上都唔算多…(唔肯定會唔會有手下殺咗，而家交個首級俾佢領功，因而誤傳）

又唔好講到魏國全部渣流攤咁

所以講個人好打關二哥絕對入到三甲，佢真係有親身上場戰績

劉宋有2/3個中國，都唔夠北魏打

唯一機會

有
咪就係諸葛亮第一次北伐嗰陣
曹魏皇帝新死，又諗住蜀會龜縮而冇防備
真係唯一可以叫做係機會嘅機會
可惜衰係街亭
同埋前提係要孫劉兩家合作唔好互篤背脊
明明有個最強大、一定要聯手先打得贏嘅對手係到
真係唔明做咩要為一時利益反面

魏國都有佢問題呢，無錯佢領土係大但變相佢要守嘅地都多如北面外族，所以無蜀咁集中

先唔講蜀漢政策個大方向係諸葛亮定，後人冇點改過。
就算佢在生嗰陣岀師表都話益州疲敞啦。好地地資源豐富嘅巴蜀比你搞到疲敞，仲有咩好講？

你講嘅我都知 但奇兵突襲可以當隻揪咩
更何況以個例評論佢空有武力已經不智

蜀國資源唔少 北伐個陣全民皆兵 軍民比例去到四成

蜀國必亡係因為佢揸住吳國春袋 所以比吳國打係遲早既事 （望下中共都估到七八成）

奮六世之餘烈
雖然一個做咗三年
一個做咗三日

演義冇錯係神化諸葛亮，
但好多on9連登仔會極端化咁話孔明係垃圾，好痴線
其實佢一條友撐起弱蜀咁耐都知佢勁啦，同埋演義成書之前，歷朝歷代幾多文人墨客盛讚孔明嘅能力呀，
唔好為咗表現自己知演義多虛構，就盲目咁踩到孔明一文不值啦

邊有可能四成呀

起碼佢同司馬懿史實唯一個場，三國志係暗示佢贏

出師表講緊劉備敗哂身家
所以先係危急存亡之秋

西涼軍打防暴唔知邊個贏

好似十幾年前開始，大陸開始推曹操，跟住就好多文章研究各方面貶低蜀漢，上面d軍國經濟觀點，我好多年前都係大陸唔知乜網睇過

社甫一定係比三國演義誤導

未失荊州既時候30萬戶 姐係約90萬人
北伐個陣失左荊州 大約60萬人
但蜀國大軍有14萬人

我睇法係本身就已經變成由外來人壟斷
劉璋時期已經係由東州人壟斷
而蜀漢一開始都係同東州人結合
好似劉備娶吳懿個妹做老婆
劉備本身荊州嗰派同跟佢出生入死舊部
都係可以同東州派一樣想打返出去
而本土派就冇咩興趣
只係劉備用大義同個人魅力吸引到部分本土派支持
基本上本土嗰堆人係冇話事權
係去到鄧艾兵臨城下時候，本土派先佔上風，而劉禪亦為咗保護益州投降
可以講劉備同諸葛亮管治係幾出色，令一班唔關事嘅人繼續支持佢哋
而反對嗰班人又冇話事權

吳國真係好廢

不過魏據合肥,襄陽 呢2座城算係支那最難攻既幾座城

你覺得荊州加益州加埋係90萬人？

我覺得算係新嘅切入點去睇
不過呢啲嘢見仁見智
好似劉禪投唔投降都有好多睇法
有啲話佢垃圾無抱負，有啲就讚佢避免蜀中受戰火摧殘

曹操係勁過諸葛亮

唔係我覺得 係Wikipedia 寫到明

個感覺咪你租左個鋪位
依家我問你，點樣打贏美心?

史料唔該
同你覺得一個國家有無可能四成人當兵，憑常識

多得品三國
果本書出街之後
郭嘉就上位

諸葛亮自己都講過劉禪耳仔軟，有賢臣在近就好親奸臣就差。用得黃皓朝政點會好
天府之國只係形容蜀有沃野之地，鹽鐵之地。，著眼點係天然資源既優勢。但係漢末以黎劉焉父子統治暗弱，內不能壓制豪強仲打過幾場仗。到劉備入蜀個幾年，一直係度打仗，無力經營。將蜀地疲敞既責任推落諸葛亮到公平咩

孟達偏偏只係撈過魏同蜀

《續漢書·郡國志》注引《帝王世紀》：景元四年, 與蜀通計民戶九十四萬三千四百二十三, 口五百三十七萬二千八百九十一人 。

咁即係都好守？唔北伐安安份份又會點

漢光武帝建武元年(25年)時估計全國有人口2800萬人

自漢靈帝光和七年（184年）二月黃巾之亂開始，進入長期的災荒，瘟疫頻發和戰爭頻繁的禍亂時期，全國人口數量與分佈格局發生重大變化。黃河流域屢遭戰爭，十室九空，人口或外遷避難或死亡。到蜀漢滅亡時（263年）人口數字根據傳世文獻資料記載，魏蜀吳納稅人口合計在820萬人左右。

地獄mode, 天災打仗人禍死好多人

你講乜呀
關羽北伐係同漢中之戰連動
關羽唔郁劉備打既就係曹操張遼曹仁李典樂進于禁而唔係夏侯淵啦

其實都好難話佢投降係冇抱負定大智若愚
事關大家都估唔到諸葛仔兩下就比人秒左
仲有鄧艾咁樣碌落山 佢投唔投降其實對戰局影響唔大
當佢一年前唔聽姜維佈防 就知佢一定唔會係大智若愚

有 試過死咗諸葛亮五虎將之後先由蜀地出兵 最後差唔多統一

申利 雙極難度 傳統模式

無研究過正史
不過睇完出師表
就知蜀真係好唔掂
諸葛亮一個文臣都要上前線指揮就知
仲要怕二世祖似埋班垃圾到
做官做到成個保母咁
打仗佢既 內政又佢既 教仔都係佢
三國演義咁偏頗蜀國既情況下
我睇完都唔中意蜀國
正史真係想像唔到蜀國慘到咩地步

子午谷奇謀......

其實你當自己成副身家得1萬蚊
叫你拎5000去買隻20倍馬
你買唔買
買果d真係賭仔心態
咁唔賭又有乜問題⋯⋯

建安五年，曹公東征，先主奔袁紹。曹公禽羽以歸，拜為偏將軍，禮之甚厚。紹遣大將軍顏良攻東郡太守劉延於白馬，曹公使張遼及羽為先鋒擊之。羽望見良麾蓋，策馬刺良於萬衆之中，斬其首還，紹諸將莫能當者，遂解白馬圍。曹公即表封羽為漢壽亭侯。

sorry，關羽真係少數史料明記單挑戰績既人
三國志入面另一個記載係孫策打太史慈個場

你google吓景元四年係幾時🤦🏻‍♂️

講經
失左荊州之後蜀國已經係一局死棋
點捉都輸

買20倍馬都唔係問題呀
佢仲要搏緊其他馬會狀態唔好跑得差
咁點同你賭呀 魏延仲要係諸葛手上用得起手嘅大將
會唔會比個大將咁易去死

唔會 單係內政 人妻曹都已經唔會勁過孔明

不過史記有八成真都算厲害

個人武力同文學勁過嘅
同埋屌女

260-264 魏國263年攻入蜀地

大佬呀 你唔好咁撚癲啦

呢個就係編户齊民嘅壞處，社會變弱係容易統治同榨取，但同時亦唔會有能力反抗外敵。

呢個現象一路延伸至晉朝，江東仲有士族存在，巴蜀已經冇。

蜀國後期係指關羽死後就開始計定劉備輸身家後先開始計定再後啲嘅姜維時代？

關羽死後就好簡單，唔伐吳再帶其餘4虎由漢中分3路直出長安(隴西，子午谷， 上庸)

劉備輸完身家後就麻煩啲，但就可以俾魏延試下奇兵，唔洗攻下長安(亦應該攻唔入)，好似越共咁做下後方擾敵直到攞到同安穩到隴西地區再兩路合兵圍長安

姜維時代就可能真係冇得救了，但其實如果拉攏到羌族同西涼貴族應該都仲有啲機會，可惜馬超早死而姜維聲望又及唔上馬超，孫權又廢加上內鬥又係幫唔到手，唯一可以做應該係籠絡關外胡人，俾錢或者答應佢哋攻取到嘅北方魏地歸佢哋所有(黃河以北為界線)啫係可以俾晒袁紹啲地佢地，咁做應該有啲機會

其實三國志係可信度較高嘅史書黎，因為陳壽有啲懷疑就唔寫，好過晉書個啲

天府之國根本吹大左

成個4川得個成都平原,又唔係大

景元四年呀天才
景元係曹叡年間,邊到黎荊州呀蜀漢.......

咁何來有荊州
呢度寫94萬係益州嘅人，咁十萬軍何來4成

一個國家我當你男女一半，5成男人，但4成總人口當兵

即8成男人當兵？大佬呀 你唔好咁撚癲啦🤦🏻‍♂️

曹操係全才
文學，軍事，政治

歷史應該得岳飛有得比

有荀彧幫佢睇內政

ceo都要下下自己落手落腳做就死得啦

地獄鬼國係咁

歐洲人口過去係緩慢平穩上升,係得黑死病唯一一次人口大降

岳飛邊有政治呀

景元（260年六月-264年五月）是三国时期曹魏的君主魏元帝曹奂的第一个年号，共计5年。这也是曹魏政权的第九个年号。 景元五年五月改元咸熙元年。

你再睇番我上兩個comment 我係話北伐既時候 失左荊州 軍民人口去到四成

呢度係寫景元年間人口九十萬

幾時有史料寫失失左荊州 個陣蜀國人口幾多同軍力幾多

其實唔洗認真討論邊年，只係逃戶隱戶問題個比例都唔岩

睇你個人價值觀啦
如果你覺得為咗復興xx，不惜一切，成個社會變窮撚社會都冇問題，咁蜀漢咪可歌可泣。

無機會啦

1 關羽失荊州 原意係可以兵分2路去打曹操 但得返蜀道北伐 司馬懿只要集中兵力去守已經唔會驚 因為得一條路打過黎

2 夷陵之戰 簡直係將蜀漢统一天下既計劃毁滅性破壞左 主力精兵將領都係呢戰戰死投降 得返殘部 人材都係呢度死曬 之後都已經無乜人可以用 你估真係玩無雙重有咁多人用咩 所以反生機會都無乜架啦

其他小因素 到劉禪上位 諸葛亮用左一段時間去搞南邊蠻族 另外2國都係呢段時間休養生息左 而且劉禪根本無能力 去统一天下 雖然重係打住復興漢室既枝旗號 但三國都已經維住左咁多年 d人淨係理有無飯食 區區一個小國 重點會有機

前期我覺得重有個比較大既問題 劉備本身能力已經唔似得曹操孫權呢d人叻 只係打住個漢室/仁德 呢d名號起家 但係可能就係因為仁德局限左 搞到錯失左奪荊州同埋奪益洲既機會 拖拖拉拉等大家個基礎都發展好曬點统一天下

人妻曹三國top5 什至top3當然冇人質疑啦
但當時佢有唔少勁人幫佢打理內政
單係荀彧都已經係一個痴線佬
你要佢同孔明比其實係比唔到
我唔會話孔明勁過曹操 但我唔會覺得孔明全才下會同曹操差好遠

重點係佢就算係無錯何來四成呀
史書只係寫景元四年蜀國（得益荊州 ）人口90萬

都無寫失左荊州 個陣幾多，佢點得出軍民比例四成

打魏最可能成功就係從荊州北上

由漢中定由打合肥上都冇可能北伐成功

ching 你叫我比史料又唔信史料 再講我上兩個comment已經講左計埋荊州30萬戶
你用你既邏輯去ban 史料 會唔會過份左

其實同我地宜家一樣姐
做順民定係反抗支共 但有咁多手足受傷
要話蜀抗魏搞到窮撚社會
其實曹一開始何嘗又唔係咁 冇得講嘅

孔明睇人弱過曹操好多

呢啲權力欲、野心大嘅人物，通常睪丸酮超高，咸濕就梗㗎啦。你睇下老毛…

講真唔會有翻身希望
劉備入咗蜀地係出唔返嚟，裡面根本死地嚟
再嚟人口不足，你邊有兵力，諸葛亮係一個出色嘅政治家多過軍師家
之後遠交近攻？後期嘅孫權妒忌人材到仆街，成唔到大事，江東班士族又鳩流流
咁樣點翻身呀

大哥呀，你個史料係公元263年資料
關羽220年死，220年蜀漢人口幾多幾多兵你都無資料你無野呀

263年人口=220年人口？
263年兵力=220年兵力？

第一蜀國冇史官 所有人口都係推論出黎
第二荊州人口一百萬 有七成歸吳國
第三劉備唔係佔哂成個荊州
第四 景元四年蜀已亡 90萬人 一半一半計番
45萬男丁那 但蜀亡個陣仲有10萬軍士

同香港唔同，就算要比都應該攞中華民國比。
你覺得台灣人應唔應該為咗復興中華，傾全台灣之力支持中華民國反攻大陸？

地理因素注定好難翻身 天下亂蜀未亂 天下平蜀未平 入蜀同出蜀都係一件困難既事

第一次北伐係最接近成功既一次，糧兵都夠，戰力上既巔峰，只要馬謖守到街亭，比諸葛亮平定到西涼再攻長入長安，成個勢就唔同曬，馬超佢屋企係羌族既聲望係可以拉起3-5萬騎兵，加埋蜀軍，野戰已經唔驚魏國，魏可以調動既兵力其實同蜀差唔多，因為地大仲要防吳國，諸葛亮既指揮同兵員質素真係屌打魏國，只要攻埋潼關同武關基本上魏國得翻個守字，荊州既兵力又唔調得走

你可唔可以用下個腦呀
益州 係景元四年90萬，荊州我當你話30萬
我當你四十年後人口一樣咁應該係加埋120萬，點解會仲小左架，你咩數學黎架

我只會講，用當代既學術同價值去研究歷史係唔係好既方法啫

唔⋯你既諗法咁似建制形容香港既

«晉書.地理誌»“劉備章武元年（公元221年）……其戶20万，男女90萬口

孔明打2分天下策
要成功好睇吳國
印度中次次timing都唔夾 同埋吳主攻無贏過咁

大哥呀4.5個人入面一個打仗計埋長幼有無可能

同埋你到底計咩數

你都識講蜀亡個陣90萬人，90萬人全部益州，我當益州人口40年黎無變過，咁加埋你講荊州3萬咪120萬囉

無左荊州變返90萬，咁90萬人10萬兵何來四成

因為你個傻仔解錯史料呀麻
明明三國志有寫蜀亡時候戶口幾多,就唔洗用魏方史料啦
三國志蜀書三後主傳
王隱蜀記曰.......禪又遣太常張峻、益州別駕汝超受節度，遣太僕蔣顯有命勑姜維。又遣尚書郎李虎送士民簿
領戶二十八萬，男女口九十四萬，帶甲將士十萬二千，吏四萬人，米四十餘萬斛，金銀各二千斤，錦綺綵絹各二十萬匹，餘物稱此
蜀亡時候都94萬在藉民戶啦
你啲益州加荊州先九十萬人出自wiki收返埋自己睇啦
蜀漢兵役係重但係古代國家科技有限無可能幾十年來都係四成人當兵

90萬人10萬兵何來四成？

90萬人 我比到盡45萬男丁 咁係咪四成呀。。。

唔好講咁多 荊州人口數據嘅史料?
唔好齋鳩up啦

屌你你講軍民比例四成，會唔會全部人當兵呀白痴

我當係真，221年咪無左荊州
得益州，益州人口90萬，10萬兵何來四成

其實唔一定秦國都可以由西邊開始東進滅六國，馬超都可以由雍涼直入長安，第一次北伐如果可以攞到陳倉同街亭以西，下一步就可以直入長安守潼關與魏國對峙，蜀漢要反cup未必係夢想。

由佢開始用景元四年嘅數據講益荊人口加埋有90萬人開始 你覺得佢係正常人?

乜撚野當係真 你咪自己跟番個sources 去搵

晉書.地理誌 “劉備章武元年（公元221年）……其戶20万，男女90萬口
咁呢個又點計先

你幾時有比過荊州人口史料呀屌

你自己俾資料我221年90萬人
221年蜀漢得益州，都無荊州，蜀國人口點會90萬減30萬呀天才，依90萬咪就係益州總人口囉屌

咁90萬人，14萬軍（又係你講），點樣軍民比例4成，你計俾我睇

221年劉備咪無左荊州囉，呢度90萬人係益州人口呀天才

自第一次北伐之後其實基本上都冇機會
其餘5次都係鞠躬盡瘁 死而後已

姜維每次基本上可以話太心急蜀道難行啊

等如現代中國
將領能力值最多70
忠誠60

除左劉邦 秦國算唔算

荊州222年先失架喎

我發現你真係唔識架先係鳩up架喎
章武元年,劉備稱帝個年,咁上年發生咩事呢,就係關羽失荊州啦
咁90萬口邊撚到有荊州人口
好心你 唔知啲年號咩時間就對住年表黎睇,唔好黎搞笑

歐洲咪又係有戰爭導致人口大量下降
三十年戰爭咪殺唔少人
根本到到都係咁
係後來歐洲戰爭規模細咗先無死咁多人

關羽220年死

我覺得呢條片講得幾好

唔使屈我喇，上面已經講過就算要比都係用中華民國反攻大陸比。
香港比較相似嘅例子就係建設民主中國，但大中華膠又唔係執政黨。

其實連登到而家都仲有好多人崇尚編户齊民，真係有啲可惜

叫佢查下關羽邊年戰死啦屌🤦🏻‍♂️

咁我荊州呢到有誤啦
但我一直都講
失左荊州之後軍民比例四成

咪拗啦

未失荊州既時候30萬戶 姐係約90萬人
北伐個陣失左荊州 大約60萬人
但蜀國大軍有14萬人

咁我60萬人都鳩吹啦
90萬人 14萬軍士
45萬男丁 咁係咪四成

蜀漢反勝計劃

10萬/90萬=40%
原來你唔只唔識文言文
係小學數學都唔識

90萬係咪有女人先？
徵兵係咪徵埋女人先

我打開starcraft
蜀地無經濟打一波流，點夠魏國無限爆兵

你唔好同我講 蜀漢有男女平權呀

上面提到劉備初入蜀（未同劉璋反面）之時，關羽係陣營中少有可以獨當一面嘅將領。守荊州唔係單指軍隊守城，其實身兼地方管理人。

反觀曹魏方面比較多呢類獨當一面嘅大將人才：夏侯淵、曹仁、曹真、張遼…呢方面，劉備用人及唔上曹操…

當然，呢類大將兼地方首長，有好多同曹操有親族關係…而因為出身唔同，劉備陣營中並無呢種可以信賴嘅大將人才（連舅仔都投降…），好處係方便中央集權，大家以劉氏做號召，少搞權臣家族呢挺嘢…壞處就係上面所講，難以培養人才…當時環境，好多人才要靠良好家庭家族養出嚟…

孫策=侵
孫權=奧巴馬/希拉里

係關二哥放走咗曹操

咁應該點，無政府主義？

你都on9
你自己話軍民比例
女人係唔係民戶呀 係呀麻
一係你話男丁從軍比 但係蜀記晉書都無記載話蜀漢男丁幾多 當中隱戶 南蠻多少都無記載 部曲多少又無計 事實上係難以估量
不過上面啲野對一個將年號搞到亂78糟嘅人黎講可能太難 你慢慢再亂駁搞笑我就唔會再理你個傻仔

巴蜀地區唔好話當年 就算現今都窮到loan
好難有作為

以為女人唔使做咩
全部都要耕田織布

鐘意食魚膾（魚生），但淡水魚多寄生蟲到依家唔明，明明徐州隔離係海 點解唔食海魚 明明好食咁多

好多隱戶 部曲 豪強門客係不納政府戶藉.......

會唔會係你個思維比較似親中派呢？唔玩編户齊民就無政府主義。
最好就緊係封建主義，咁先係保存社會資源最佳方法，唯一壞處就係豪強有能力反抗你，所以冇咁易比你汲取資源對外開戰

喂大佬呀 蜀國冇史官 冇人口普查架
所有人口都推論出黎架
我都係照番史料解讀姐

當時嘅人未必知咸水魚少啲寄生蟲…

你叫鳩up

其實都多
不過海魚寄生蟲因為滲透壓而較難於人體內生存而風險低（唔係無）

漢初秦嶺一帶發生過地震改變左河道
變左只可以從陸路運糧
後勤補給效率大減
第一次攻唔入以後就再冇機會
而魏國之後亦加強個一帶防守
再者，曹叡當時立刻進入長安坐鎮
魏軍上下一心士氣大振
戰事即使持續都會變消耗戰
蜀國戰敗只係遲早嘅事

有史料佐證都可以叫鳩up 仲要變傻仔
啲質素去左邊

其實荊州係還左一半比孫權

由你講荊州加益州90萬人口開始你已經無左
仲有 10/45係22%
即你男丁民戶同軍戶比都唔係4成
你龍門洗唔洗再搬上月球
對你啲傻仔無咩質素可言

中國古代有冇政權做到歐洲果種封建制度

周朝算唔算

睇太多火鳳

冇人期待可以去到歐洲嘅程度，五代十國時期嘅南方咁已經唔錯

夷陵之戰

原來係好耐無出現既心束頁巴打

西歐果種契約社會同中國果隻應該有唔同

竟然有人記得我

我諗我理解你既理念了

你係少有網上傾歷史癲到9秒9引史料原文
好難唔記得

古代女人點打仗

由漢武崇儒家推大一統開始到而家中華民族都有統一情意結

見到好多人話蜀漢無史官
三國志. 蜀志. 後主傳：「景耀元年，姜維還成都。史官言景星見，於是大赦，改年。」
但當然大家理解既史官同兩漢既太史令（呢度講既史官）職能係有唔同既

一，古代徵女人，你訓撚醒未

二，係你自己講14萬兵，14/90係4成你計咩鳩數

就係無男女平等先唔無女兵，有咪平權囉柒頭

90萬係男女加埋
唔徵女人咪45萬
咪四成

你話軍民比例4成
唔係男丁四成兜完未

心束頁秒左我啦 我冇咩好講

14/45係四成？你計咩春數

入蜀後呢個劇本的確勁難玩

但依然可以用計謀反攻上去

因為遊戲唔會出現好似史實既斷糧問題

我係傻仔

由入蜀開始就整定冇翻身可能

咁可唔可以向州開地方開闢新領土?
點解一定要限住天下九州範圍?

玩三國志一兵大法都可以撚到魏國死一堆啦

以蜀既地理同資源
到佢出到machine gun人地已經玩到核彈

已經開拓咗南中
再南嘅話氣候適應唔到

中國歷史上面有幾何係南邊可以反攻北邊

但總之蜀漢史料係少係事實，五虎除左馬超因為名門
其他都唔知咩出身

有人講點解唔向東南亞進軍
一個南中已經消耗左蜀漢大半精力統治
憑咩覺得以四川之力可以征服蒙古人都征服唔到嘅熱帶地區?

其實好難怪，個個年代又無美國佬依啲西方大國幫手睇住
喺中原小國遲早被大國食埋

我係傻仔 btw 回到兩成呢個比例算唔算高
其實都印證到蜀國唔廢

冇特別記載就應該係普通人

無 名主，有 姜維都無用

最成功應該係國民黨

唔係朱元璋咩

有名主都冇用
事實上國力差距係唔可以用人物名望拉平
蜀漢打到後期十人養一兵 根本養唔起

最後係比鄧艾偷襲成功而唔係劍門關破 已經算係好體面嘅輸法

朱元璋勁好多啦
起手已經差國民黨好多
仲要真係統一到
國民黨殺極都殺唔晒共產黨

但就算普通人知嘅話應該寫埋邊度出世，但黃忠趙雲張飛我印象中都無寫，關羽叫做有寫過同佢犯左殺人走

所以應該都係缺得好緊要

元係自爆多過俾朱打爆

最重要唔係衰係夷陵 係衰係關羽失荊州
唔識玩外交 以為吳國老奉同你聯盟抗曹
最終以後北伐都要求吳國幫手

如果入埋潼關 同長安呼應應該會好D, 不過最大問題都係蜀地上關中補給太難

支那人係咁,永遠有優勢果方都係得勢不饒人,只有我贏2次,冇雙贏

屌 311
而家314呀

有，雙贏就係自己贏兩次

冇計，國共之間有太多外國勢力

屌
手快快打撚錯

GDP

一來人口少 二來地形崎嶇要發展號本身已經唔容易

同埋當年嘅蜀即刻而家嘅四川 再向外開發就係西藏青海一帶 開發難度更高 所以寧願用盡所有精力去搶魏吳地方

江東政權一向係皇族同江左士族既結合，班士族一向想偏安，吳帝都郁唔到佢地

三國志蜀書六有曬佢地5個出世地方
關羽 河東解縣人
張飛 涿群人
趙雲 常山真定人
黃忠 南陽人
馬超 右扶風茂陵人
當然啦 你要話縣先計吹你唔漲

石亭之戰嬴到開巷
冇記錯荊州吳軍每次都係最後先退
不過係揚州果邊點都打唔入合肥

其實唔係顛，佢係有計劃地打擊士族，陸遜當時係士族之首

依啲垃圾收皮先
311之後個啲當冇出過算

不過都合理如果早年普通人唔出名又好難知
正常佢地唔會周圍講自己細個嘅野，個時又無fb

是，但休戚與共，冇咗士族幫手佢一樣會收皮

佢係成功打擊士族
但同時留低一堆權臣
仲要臨老先嚟搞呢啲嘢
咁有咩用途
個仔就真係多得佢唔少，一上場就要做傀儡

314 好玩好多 講平衡 311有1個勁人已經打天下
利申 玩左10年311

314都算合格嘅。。。

同意，楚漢相爭時，其實仲有好多諸侯，佢地唔係完全臣服項羽，就以關中為例，項羽已經分封左三秦三個諸侯，劉邦容易逐個擊破，相反三國時魏國可以直接控制全個關中地區，蜀國難做到逐個擊破

東吳唔爭氣，本來同蜀一齊搶魏國地盤。點知一D都搶到。長遠落去反而自已最先出局，迫住打蜀

合肥本身遠離長江,魏國仲有騎兵玩

荊州好似通常由陸遜率領
起碼唔會輸得太離譜

糜芳同士仁比虞翻成功昆左互相策反勸降

秦國重心係關隴一帶，西川只算附庸

項羽自己唔比韓王就封變相吞併宜陽群迫張良投靠劉邦就知道呀項羽心底都唔信自己套分封天下十九王

吳魏之間都係攻多敗守多勝
不論係魏南下定吳北上

官渡之戰果陣 陳登都打到佢喊咁濟... 拎埋河北仲到佢話事咩?

見上面有人通劉孫之間嘅外交,我用之前寫落嘅舊文討論下
如果講關羽湘水之盟之時,劉備外交完全唔到關羽管,就算真係差都係劉備自己責任
如果講係關羽襄樊北伐之時,魯肅已經病死,不過對孫權串應該係講緊
先是，權遣使為子索羽女，羽罵辱其使，不許婚，權大怒。三國志關羽傳
不過依個罵走孫權使者我唔覺得問題好大,首先關羽作為一方將侯,劉備臣下,係無權同孫權聯姻,孫權要搵都係應該係搵劉備而唔係關羽,再退一萬步講,就算真係搵關羽聯姻都應該透過劉備外交,而唔係私下搵關羽,事實上同關羽私下聯姻根本就係離間關羽同劉備,將關羽私下拉攏過黎,最次都想將劉備猜忌關羽,要知道荊蜀相隔甚遠,關羽事實上擁有極大嘅自主權,特別係關羽受荊州牧,假節鉞之後,關羽已經係一方鎮邊大員,此時孫權黎拉關羽結親算係咩心仲唔係司馬昭之心咩?同理如果當初劉備搵周瑜結婚孫權會點睇,孫權搵張遼結婚點睇 ,依個明顯係孫權離間計,結果關羽直接將孫權鬧番去事實上可以排除所有同孫權私通嘅嫌疑 ,唔知佢係唔係錯有錯著定真係咁嘅政治智慧啦,但係我覺得依件事上面就無咩問題,
而且劉孫試過一次聯姻,
權稍畏之，進妹固好。先主至京見權，綢繆恩紀。(先主傳)
就係三國演義嘅孫尚香同劉備入江東嘅原型,但係依次聯姻對劉備方而言係極唔愉快嘅一次聯姻
先有備詣京見權，瑜上疏曰：「劉備以梟雄之姿，而有關羽、張飛熊虎之將，必非乆屈為人用者。愚謂大計宜徙備置吳，盛為築宮室，多其美女玩好，以娛其耳目，分此二人，各置一方，使如瑜者得挾與攻戰，大事可定也。今猥割土地以資業之，聚此三人，俱在疆場，恐蛟龍得雲雨，終非池中物也。」(周瑜傳),周瑜直接想借此囚禁劉備,吞併劉備勢力,
只係之後(孫)權以曹公在北方，當廣擥英雄，又恐備難卒制，故不納。
可以話由結親開始就危機四伏,而劉備娶妻之後,
初，孫權以妹妻先主，妹才捷剛猛，有諸兄之風，侍婢百餘人，皆親執刀侍立，先主每入，衷心常凜凜(法正傳)
孫小妹侍婢百餘人人執刀,劉備入個房都淆曬底,可見劉備夫妻關係不堪了了
先主入益州，雲領留營司馬。此時先主孫夫人以權妹驕豪，多將吳吏兵，縱橫不法。先主以雲嚴重，必能整齊，特任掌內事。權聞備西征，大遣舟船迎妹，而夫人內欲將後主還吳，雲與張飛勒兵截江，乃得後主還。(趙雲傳引雲別傳)
孫小妹驕豪不法,搞到劉備都要派趙雲依個一方大將(趙雲唔係劉備保鑣,依到再強調一次,劉備係唔會無聊將偏將軍，領桂陽太守當成保鑣 )去處理自己家事,可見劉備內心好難稱得上愉快,最後孫夫人仲想順手牽羊將劉禪帶回江東(做人質),張飛趙雲動刀兵先截等孫小妹一行人
所以係關羽睇黎,孫權又寄個女老虎黎當佢小皇帝咁養自然一啲好印象都唔會有

典略曰：羽圍樊，權遣使求助之，勑使莫速進，又遣主簿先致命於羽。羽忿其淹遲，又自已得于禁等，乃罵曰：「狢子敢爾，如使樊城拔，吾不能滅汝邪！」權聞之，知其輕己，偽手書以謝羽，許以自往。臣松之以為荊、吳雖外睦，而內相猜防，故權之襲羽，潛師密發。按呂蒙傳云：「伏精兵於𦩷𦪇之中，使白衣搖櫓，作商賈服。」以此言之，羽不求助於權，權必不語羽當往也。若許相援助，何故匿其形迹乎？(關羽傳引典略)
如果講關羽話攻陷樊城之後就要黎滅掉孫吳依個故事,如果為真咁的確可以怪責關羽外交手段直頭係負分,不過連裴松之都反駁依個故事邏輯上自相矛盾,應該係假嘅,所以我不作討論
最後一個故事就真係最似係關羽外交手段問題
羽盡禽禁等，人馬數萬，託以糧乏，擅取湘關米。權聞之，遂行(呂蒙傳)
關羽以自己缺糧為由自己私下取(注意三國志用取而唔係搶同奪)湘關嘅米,孫權因此開始攻打江陵,但係依個明顯係吳書專美本國本傳嘅春秋筆法,想引導大家以為孫權就係因為依件事出兵而唔係背信棄義,先唔討論關羽擅取湘關米係咩情況(事實上有爭議,之前睇到甚至有人話係陸遜設局引靡芳黎攞關羽遠在前線無可能自己話搶之類,不過依個唔係今日嘅主題),就算去到最差關羽真係搶盟友軍糧打仗,一者點計關羽都算係因為打曹操依個共同大敵先要糧,次者就係就算係搶依個最多都係邊境衝突,但係搶你米就要你用成個荊州黎還,睇黎劉備湘水之盟之後應該係孫權逍遙津時侯一野偷襲孫權吞滅孫吳,不竟米都要用荊州黎還,偷襲荊東三郡嘅矛盾用江東六郡都唔過份
不過關羽是否理虧都唔係今日嘅主題,而係關羽坐鎮荊州時候外交(我會將佢定義係湘水之盟之後到孫權攻關羽之間,因為湘水分界之前,明顯睇得出外交行為仍然係劉備自己話曬事,例如劉備自己拒斥孫吳要地嘅諸葛瑾)係唔係令孫權動手原因
我之前係一個POST討論過依個問題
LIHK:
係#70,#72有講過
簡單講就係孫吳吞滅劉備二分天下係佢一直嘅計畫(只係力有不逮先同諸葛亮和盟),孫吳前4個都督,基本上有2個半都係滅劉派,周瑜同呂蒙就係堅定滅劉派,陸遜係半個,只係夷陵之後發現東吳無能力吞滅蜀漢,但係就算最親劉嘅魯肅湘水西攻一樣眼都唔眨,更唔講其他主張攻劉備嘅人
而且孫權要打關羽最核心原因就係係劉關勢力增張太快,而呂蒙覺得自己唔洗靠關羽對抗曹操,所謂嗟哉臂大於股，將受其殃,而且早係二十四年十月時候牋與曹公，乞以討羽自效。(吳主傳)同之後擅取米根本無關,就所以話孫權鐵心上曹操賊船
簡易講就係劉備關羽將孫權當做劉備黎睇,孫權將劉備當係孫權黎睇依個先係問題所在

玩bug 無咩技術可言

北伐時期蜀國經濟不知幾好

【軍資所出，國以富饒，乃治戎講武，以俟大舉。——三國志】

【至於吏不容奸，人懷自厲， 道不拾遺，強不侵弱，風化肅然也。——三國志】

【至今梁、益之民，咨述亮者，言猶在耳，雖甘棠之咏召公，鄭人之歌子產，無以遠譬也。——三國志】

【每朝廷有一善政佳事，虽非瞻所建倡，百姓皆傳相告曰：“葛侯之所為也：”——三國志】

【亮之治蜀，田疇辟，倉廪實，器械利，蓄積饒，朝會不華，路無醉人。】

相反魏國經濟就比諸葛亮北伐搞到好頭痕

【每諸葛亮入寇關中，邊兵不能制敵，中軍奔赴，輒不及事機。歲有数千萬斛，以充兵戎之用。每大軍征舉，運兵過半，功費巨億。】

不如你認認真真睇完本三國志先同人講史實啦

9up 都有個譜
係人都知蜀係經濟好所以支持到北伐
但戰線一長，運輸供給出問題

原來上面仲一堆人講緊蜀漢派系鬥爭...
呂思勉表示我係咁意寫左幾句就比你班友當教條咁引用無限放大

其實反而降左真係冇咁多事
講真殺曹操個仔既張繡都得到重用, 睇唔到孫權降曹最後有咩下場
不過如果孫權本身自己想稱霸天下另計啦

2哥打荊州其實唔係冇成績
重點係冇人 就算你同我
都唔會估到國舅遇吳即降, 就算佢唔妥關羽都好....

嚴格上黎講係孫權(掛名)統軍
孫策遣軍攻登於匡琦城。賊初到......
登乘勝追奔，斬虜以萬數先賢行狀
郡爲孫權所圍於匡奇 三國志陳橋傳
而且斬虜以萬數云云吹水居多 孫吳無咁多人比佢殺

但係比曹丕秋後算帳

連東晉都係咁樣
直至劉裕先有改變

你咁講 全部投降咪得 世界冇咁多戰爭tim
邊個估到投降之後曹操會做啲咩
曹操又唔係未屠過城 就咁拎張繡做例子
可唔可以令普通人安心先

咁孫權又冇殺佢大佬既

劉裕都未能改變
要到侯景之變將南方士族大殺一次先有大改變

呢兩位都算兩大後三國時期負碌之神

絕對唔係2/3下, 鐘會打劍閣姜維守住, 久攻不下原本諗住退兵...
鍾會入到漢中亦係負碌中嘅負碌, 係黃晧搞事唔派兵防守漢中+有人開城投降

司馬仔, 如果鐘會久攻不下撤退, 都有排佢煩, 佢一死朝野動盪

根本有條撚樣用「天下三分」憑地勢分，開錯局
又水尻劉備當年劉邦都係西蜀統一
講都似層層咁，點知好打極有限

三分，二分，都係有問題
唔用經濟制衡就實出事

蜀漢內部必定係有分派系
不過之間嘅鬥爭係咪真係咁重要就唔太認同
反正君主仍然掌握實權

10個三國討論10個都講兵力，帶兵，人將
但冇人宏觀咁經濟分析點攻攻邊好

當年曹操攻徐洲，核心中既核心

咁應該以新野一城北伐許昌好似打機咁就最岩啦

想知劉備唔用隆中對可以點發展
幫佢由新野發展到有成個益州同邊個荊州仲想點
隆中對個陣其他位晨早比人分晒啦

以當時劉備客居荊州情況
孔明個方案係唯一幫到劉備
唔通佢同劉備講
「皇叔，你輸撚硬啦。曹操控制中原河北最富裕地方，江東又有孫家經營唔駛諗住搶。你都係投降做曹操契弟啦」
經濟制衡呢啲基本上係近代先出現

四群個時就應該要向上打
打西邊得個地大，但經濟差冇意思

其實成件事係痴線，大部份蜀國本土人覺得打嚟把鬼，關佢地撚事，因為一堆外來統治者嘅大一統夢，就不斷推佢哋去死，不斷將勞動力消耗。

因為個 統治者搞到佢哋人財兩失

將人命玩真實三國誌，如果可以搞好經濟，搞好民生，只係要原住民死守，應該三國時期可以持續好長嘅時間

向北攻打盟友孫權 明左

我咪講左孫權有野心另計囉,
何況你要睇下曹操因咩事屠城先
曹操又唔係攻一城屠一城既人
屠完徐州之後 仲有張繡劉琮投降冇被殺既例子
真係睇唔到咩誘因曹操要殺孫權

算係起左個頭 劉裕殺司馬家嘅人

你依個plan打機就得

四群個時
下半部應該做個打橫聯合軍，集體向上北伐

張繡無事係因為天下未定，而且佢有一定能力同勢力啫…

睇下彭越、韓信嘅下場…害死我個仔，彭德懷下場又如何呢？

邊個唔知
問題係呢啲地方一早俾曹操控制哂
唔通講劉備孫權應該要打呢個地方？夠打咩？
上面講打隴西都係從隴西俾到嘅戰略資源去講

劉備唔跟諸葛亮
可以點行下一步棋

關羽由荊州打上去係好好成績
水淹七軍威震華夏
于禁呢D魏國老牌大將都可以比人生擒
根本魏國果下已經驚到瀨屎

但打輸左.最最最根本原因就係
荊州失左
成個蜀國,關羽稱得上一人之下,萬人之上,地位仲高過諸葛亮
佢無左個荊州,除左要同劉備交代,仲要同成個國家交代
皇帝唔係你做但你無左一半國土,關羽呢個重名聲ge人一定會打返轉頭
呢樣野你知我知,當時吳國打仗又點會諗唔到
所以先係有最關鍵果樣野
荊州失左係第1樣野,但失左就失左,唔導致關羽兵敗
第2樣野就係博士仁糜芳劉封ge叛變
真係屋漏偏逢連夜雨
唔幫打,唔幫守,唔派援兵都算
關羽去到城下想入城都唔比
直接導致關羽四面楚歌

蜀國本身有荊州,都只係有機會反CUP(國力問題,人手問題都係比唔上)
更何況失荊州->死關羽->死張飛->夷陵大敗
國力即刻跌到谷底
而諸葛亮可以益州根本,支撐成個國家打到魏國頭都痕晒
足夠印證佢能力
(有人話其實蜀國再休養生息一段時間再打會更好,但諸葛亮無咁長命,而且佢無同grade接班人(姜維主武內政不善),更唔好講國力會慢慢拉開)

總之蜀國最慘係面對住三國問題
你打一邊,另外果邊就會黎抽水
蜀吳後期的外交,其實都係各有異心

天下三分無問題
但唔好做最弱果個

唔跟諸葛亮嘅話
分分鐘赤壁孫權輸埋/直接投降
然後就可以睇下劉璋收唔收留佢
收嘅話益州遲早都失守
唔收咪去南中搵食囉

咁孫權其實好啱

去東南亞開拓大航海時代再反攻大陸

理想係三國實力差唔多
不過開局太柒做到咁已經好勁

一早喺魏嘅陣形，幫手帶兵管地方，投曹操所好，準備做司馬懿要做嘅嘢…

不過佢啲仔冇人哋啲仔咁醒，所以都係會失敗

覺唔覺孔明好扮野
叫自己臥龍，一早諗咗三分天下，又要人三催四請先出山

吳國有足夠國力做主戰派,聯合蜀國打魏國
能力上係夠揮
但第1.吳國官員上至下都係主和
第2.名不正言不順,蜀國攞左個名係皇室後代,真係滅完魏國又點
咁係咪唔打好過打

有鬼
個陣諸葛恪出到咩招先拉到咁多人出黎打？

寧願做最弱嗰個都唔做寄人籬下嗰個啦，劉備一啲根基都冇，隆中對幫佢訂立到目標爭荊益算係咁啦，唔爭荊益，爭江東中原劉備一早收皮啦

你睇返歷史,吳國所謂聯合抗魏
只係去抽下水,點到即止就算
同蜀國果種本左條命黎同你攬炒,個程度唔一樣

有冇諗過東吳山越啲人點諗
咪又係你哋士族要人口關我咩事
日日打我，又搶走啲人，搞到人財兩失
仲有雍涼地區同羌
你哋要打蜀漢
關我咩事，唔夠人就拉走我哋班人當兵送死

蜀漢就只得一州資源
佢搞好民生經濟，魏都會搞好民生經濟
最後去到魏有完全優勢就真係等死

非不為實不能也
權權比人打到老年智障埋

咁蜀漢係官方承認孫吳係併尊二帝
而且朱桓陸遜依種江東士族係高度主戰絕對唔係咩上下主和

蜀國由漢中出發
吳國由荊州出發
理論上魏國根本招架唔到
但有無人可以保證到,蜀吳又唔會互燒後欄?

雖然話曹操講過「生子當如孫仲謀!」...
孫老二真係唔係好掂, 赤壁咋唔定主意果下失好多分
亦睇出佢其實好怕曹操
比著係佢大佬未死, 一句話打, 下面班友仲敢話唔好咩?

魏無易輸晒

孫權從頭到尾都唔想打
國力夠都無用

我由細到大都係咁諗又自比管仲樂毅
唔係話佢冇料 但咁撚唔謙虛好咩

國舅爺投降真係千古之謎.......

上面個位主張以荊南四群之力北伐十倍於己嘅大國同荊北嘅堅城
你同昭和嘅日本馬鹿發動珍珠港係英雄所見略同呀,都係以消滅自己為任呀

有，捱到司馬炎死

真係有料咪叫有自信
無料就叫驕傲
佢個陣唔吹勁啲點吸引人搵佢

發動聯合軍

咁天下咁多人 你唔自吹自擂邊有人留意你
由期當時士族話哂事咁濟, 好多「人才」都係靠士人推薦先做到官
諸葛亮自己都要靠黑妹上位啦

未統一嘅話司馬炎未必夠膽搵個弱智做皇帝掛

打得機多
打機就真四個郡資源加埋多過一個郡資源
可惜現實襄陽並唔係四郡可以相比

大家睇得司馬炎太高

點智呀
打機計襄陽係大城
唔係四郡呢d19城可以媲美

原來勁到marketing都識

北伐時期蜀國經濟不知幾好

【軍資所出，國以富饒，乃治戎講武，以俟大舉。——三國志】

【至於吏不容奸，人懷自厲， 道不拾遺，強不侵弱，風化肅然也。——三國志】

【至今梁、益之民，咨述亮者，言猶在耳，雖甘棠之咏召公，鄭人之歌子產，無以遠譬也。——三國志】

【每朝廷有一善政佳事，虽非瞻所建倡，百姓皆傳相告曰：“葛侯之所為也：”——三國志】

【亮之治蜀，田疇辟，倉廪實，器械利，蓄積饒，朝會不華，路無醉人。】

相反魏國經濟就比諸葛亮北伐搞到好頭痕

【每諸葛亮入寇關中，邊兵不能制敵，中軍奔赴，輒不及事機。歲有数千萬斛，以充兵戎之用。每大軍征舉，運兵過半，功費巨億。】

用腦諗都諗到啦，仲有大把四川人到今時今日仲係頭戴白布，佢死左個個百姓都話要幫佢建祠，你就知喺佢治下蜀國既經濟民生幾好

就係有屠城 亦都有唔殺嘅例子
兩種都有可能情況下都只係5050
你憑咩說服到孫權一定唔會屠城先
冇誘因要殺 但亦都冇好大嘅證據證明唔殺
所以降左冇咁多事根本就唔成立

點會從頭到尾唔想打
咪唔記得赤壁之後合肥係出盡奶力去打
只係唔知點解會打到成個江東都怕左張遼姐

曹操只係輸咗赤壁，佢個本仲喺度
佢當時仲有軍隊可以分派部隊駐守唔同地方
而孫劉打完場赤壁已經唔可能立即發動大規模攻勢

Ching係咩搞錯咗，諸葛村夫反而係內政能力好過帶兵能力喎

所以我上面有講如果孫策孫堅唔係早死，成個局可能唔同

權自率衆圍合肥，使張昭攻九江之當塗。昭兵不利，權攻城踰月不能下。曹公自荊州還，遣張喜將騎赴合肥。未至，權退。
權反自陸口，遂征合肥。合肥未下，徹軍還。兵皆就路，權與凌統、甘寧等在津北為魏將張遼所襲，統等以死扞權，權乘駿馬越津橋得去
尚書僕射薛綜等切諫乃止。是歲，權向合肥新城，遣將軍全琮征六安，皆不克還
權率大衆圍合肥新城。是時蜀相諸葛亮出武功，權謂魏明帝不能遠出，而帝遣兵助司馬宣王拒亮，自率水軍東征。未至壽春，權退還
唔想打點會4次親征
仲要比張遼打到差d死
想打煮飯仔嘅戰爭唔會自己親犯險境掛

點解會話魏國抵抗唔到呢
魏元帝曹奐景元四年（263年），滅蜀之前，663,423戶，4,432,881人。
蜀漢後主劉禪炎興元年（263年），民戶280,000戶，940,000人。此外，帶甲將士102,000，吏40,000人，總計1,082,000人。
吳後主孫皓天紀四年（280年），民戶523,000戶，2,300,000人。此外，帶甲將士230,000，吏32,000人，總計2,567,000人。
魏人口係蜀吳加埋以上 國力兵力補給都係,根本唔係蜀吳一齊進攻就可以逆轉

登咗基先無心打姐
如果有心順服點撚到曹丕三路大軍打鳩佢

權打仗真係差

孫堅唔死就繼續忠於漢室
好難頂到後期咁嘅局勢 應該

真三國無雙咩打機咩
成個南方嘅經濟軍事科技都比曹魏拋離呀
不論係劉備 張魯 定孫權北伐都係比曹操屌打
訓醒未
打少陣機

咁只係孫策唔早死呢，佢領軍應該好過細佬好多啦

孫堅真係未死既話, 應該會算係親劉備果一方
但係點都唔會投降曹丕

親蜀前提係劉備未稱帝果時

曹操其實係串緊孫權，話佢只配做兒子，靠父幹

孫策打仗勁，但政治差啲

所以由始至終南方勢力都係靠地利抗衡
諸葛亮北伐時期有能力同曹魏野戰只屬例外

孫權18歲仔執佢阿哥d蘇州屎
人又細d靚又未必服佢
最終統合班士族登基
功夫不下孫策
需知創業難守業更難

但係講真做主公其實真係唔洗識打仗
孫十萬唔識打仗但係用人同團結人群分分鐘做得好過曹劉
話曬果陣唔會話比你聽周瑜陸遜呢d係S級武將架嘛

我之前睇過篇文話如果曹孫劉三個人你會簡邊個做你老細我諗我會簡十萬哥

益州士族應該一早想降曹操

十萬哥晚年連陸遜都斬喎

跟曹操, 或者劉備都唔會跟孫權...

曹操唯才是用,

劉備雖然用人唯親, 但係親極都要係用才先用, 另外自己會去親近人才, 所以用既都係人才

孫老二真係接手父兄大業, 對當時留落黎既人或者仲有三分敬畏, 但係之後就唔係好掂, 睇下陸遜...

兩兄弟互補長短囉

孫權最大嘅過錯就係佢太長命

佢啲子孫好廢

所以話陸遜幾勁下

陸遜才華在於發展和守荊州，劉備當年拿走大量人馬和資源，但佢都有能力擋住劉備同曹休，保住吳國十幾年，荊州國泰民安，佢個仔陸抗防守仲勁，輪防守同內政，我認為陸遜做得唔比諸葛亮差

應該話剩低落黎既子孫廢, 有能既唔係早死就被佢殺死

有咁易 就唔會有七步成詩
煮豆燃豆撚啦

好耐之前唔知邊度播過
睇呢幅相有種滄桑感

唯才是用 但係唔會比你發揮到最大
你睇司馬2就知 一個疑心咁重既人做老細真係好?

劉備，孫權，曹操啲子孫都好廢，三國大贏家司馬懿啲子孫仲廢，一代不如一代

邊有斬
最多話係比佢屈死

不了
你因國事而發脾氣會比佢放火燒屋企(張昭)
你因國事而進言會比佢迫到悲憤病死(陸遜)
孫權反面唔認人 所以陳壽先話佢勾踐之奇

奇怪首先 曹操送左勸降書, 除非好大仇口 根本冇誘因係孫權接受投降之後屠城
而且 同樣投降既荊州 亦冇任何一城受到屠殺, 更加宣揚荊州服從之功, 如果係曹操有好高可能性屠城, 孫吳就唔會為投唔投降拗餐死啦

再再何況, 有邊次曹操係人投降之後屠城

曹丕曹睿算係咁
可惜兩件短命種
唔係司馬家龜頭都突唔起

以孫權晚年既心性, 我覺得如果佢大佬無死既話會被孫權害死..

司馬太長命，曹家死幾代人，佢都仲係度

七步詩係世說新語 當故仔聽下就算 不過曹魏輕直系宗族係真 都真係曹丕開始

劉備如果唔係有排捱嘅話搵佢做腦細幾好

其實孫策當權都未必好事

郭嘉果頭話小霸王個性格易惹禍轉個頭就賴野

避得呢劫都避唔開第2劫

降左孫權似會比人軟禁多d. 新三國都魯肅講過d大臣可以降，只係換佐老細，榮華富貴仲係到，孫權降下場只會好似漢帝/阿斗咁，俾人軟禁，魯肅唔錯得哂

加上軍權係周瑜手，孫權都要聽佢講。最差情祝會係未打就內亂

係劉備手下做野好似無咩缺點
係前期好難捱
糜竺簡雍呢d前期老部
入蜀之後都可以享下福
有料好似魏廷咁又可以後來居上

三國志有講
肅對曰：「向察衆人之議，專欲誤將軍，不足與圖大事。今肅可迎操耳，如將軍，不可也。何以言之？今肅迎操，操當以肅還付鄉黨，品其名位，猶不失下曹從事，乘犢車，從吏卒，交游士林，累官故不失州郡也。將軍迎操，將安所歸？願早定大計，莫用衆人之議也。
魯肅傳
對魯肅張昭佢地黎講 投降做大官不成問題 但係孫權自己就好大問題

司馬懿 同 曹操 係史書描述既巧妙之處反而令我唔太信
但曹操善用降將最少係真既
張遼 徐晃 張郃 賈詡 龐德 陳登等
就算呂布都有猶豫 (不過唔知係唔係做戲)

街亭係一定失，係失得太快

西晉由開國到滅亡都係柒

拎最常比人話反對北伐 / 蜀漢政權既譙周黎做例子：
三國志蜀書譙周傳：
「周上疏諫曰...今漢遭厄運，天下三分，雄哲之士思望之時也。陛下天姿至孝，喪逾三年，言及隕涕，雖曾、閔不過也。敬賢任才，使之盡力，有逾成、康。故國內和一，大小戮力，臣所不能陳。然臣不勝大願，願復廣人所不能者。夫挽大重者，其用力苦不眾，拔大艱者，其善術苦不廣，且承事宗廟者，非徒求福祐，所以率民尊上也。至於四時之祀，或有不臨，池苑之觀；或有仍出，臣之愚滯，私不自安。夫憂責在身者，不暇盡樂，先帝之志，堂構未成，誠非盡樂之時。願省減樂官、後宮所增造，但奉備先帝所施，下為子孫節儉之教。」
好明顯顯示出對蜀漢政權既認同
而其他益州本土人士都有一大堆支持劉備稱帝，諸葛亮北伐既人

軟禁又唔會既 始終有才能 但一定唔係留係江東/荊襄架啦

孟達牽制到魏軍主力，為諸葛亮奪涼州改善形勢，再保得住東3郡為以後蜀吳夾擊襄陽南陽打下基礎已經非常好地完成任務，襲取兩都唔可能，魏軍十幾萬主力同成個中原嘅後勤太無解。

孫堅唔死就繼續係袁術部下
到時徐州既劉備同袁術開戰時
攻徐既可能就係孫堅唔係紀靈

夷陵之戰贏左，兵力分散，分分鐘魏傾分幾路，反功偷襲益州

屌傾傾吓咁快32頁

呢套野
其實前面個劇本寫曹操都幾好既
但係後面又係用演義個劇本演番諸葛亮
仲有無乜影視係演後諸葛亮時期既三國
壽春三叛 東吳權鬥 姜維北伐其實都好多野寫
打機得個姜維傳

有才能嘅曹操大把啦
應該唔會冒險用孫權啦
最多比啲有名無實嘅官佢

九品中正先搞到士族咁頹廢
搞到子孫食訓屌都可以過一世
到南朝晚期侯景殺哂呢班士族唔抵可憐

次次有親呢啲post都快到追唔到

個導演訪問講諸葛亮死左已經無咩好拍

個導演唔識姐

上面有人講孫吳唔想北伐我係唔同意
孫權自己一世都攻打合肥
陸遜都有4次北伐 次數唔比諸葛亮少

差唔多啦，秦始皇時期最多3000萬左加，到漢初得返1500-1800左右，10年死左成千萬人以上所以成日話殺得中國人最多永遠係中國人，日本咩南京大屠殺，呢d直頭小兒科

中國直到清朝，從來未超過1億，直到現代能大量生產糧食先有咁多人

佢應該係話一來劇本無預到咁遠, 二來唔夠錢,

觀眾角度係嘅
好多觀眾都唔熟冇興趣

柒既仲有清談論政風氣
食睡屌之餘
班撚屌又國師上身薺talk唔做野

孫文話清末有三萬萬(三億)人
唔通又係車大炮?

其實算難守，只要拖得耐就夠，不過馬謖真係On9

清有土豆所以有三億人
無土豆之前無咁多主食養咁多人

咁真係要同曹家既人同場比較先知既
但權仔話哂睇過江東 有返咁上下名聲 應該可以做到太守/刺史掛

咁出名既合淝輸十萬都唔知

劉琮有青州刺史,封列侯
諫議大夫,參同軍事玩下
張魯仲爽 拜鎮南將軍 封萬戶侯 五個仔都封侯

咁孫吳想北伐係冇錯
不過就係慘敗過咪收皮囉

劉備偷徐州個次，曹操仲未驚夠？？？ 就算唔軟禁，都唔會有權＋分開佢同江東重臣＋監視。（其實同軟禁已經冇咩分別）

咁又無 陸遜4次北伐都係贏 係孫權自己帶兵不克

統一完晉朝百幾年又玩完
之後元明清都係所謂外族
老百姓生活都係咁過

下 孫權打合肥打到佢差唔多60歲(69歲死)都仲打緊
4次打合肥佢自己都有去..

對比孫老二，劉禪絕對唔差，自己咩都唔做/唔擅長但至少佢識俾權力俾合適的人。佢同孫權有1 d 似，孫權打杖垃圾，10 萬大軍係合肥可以輸俾張遼8千，但孫權用周瑜，呂蒙，陸遜都幫吳國帶來優勢。諸葛亮其中主要功積是平衡荊州派和益州派勢力，北伐即使失敗也可以堅固和培養勢力，而諸葛亮一定要專權先可以控制大局和防止內亂，冇諸葛亮，劉禪的皇位都坐不穩。（ 當然如果諸葛亮有多20年命，難保佢唔係第2個司馬懿）

唔覺諸葛亮有篡漢既心
所以後人對佢評價咁高有原因

跟曹操，你一定要有料＋係佢心腹，唔係你都死得好快 （EX： 楊修，漢派大臣，甚至耿紀謀反後話有幫手救人的文臣）

咁反觀除左劉備之後既 其他降者係曹魏撈得唔差既
E.G. 張繡仲可以帶兵 , 上面巴打都話劉琮 , 張魯都有官侯可以做

咁孫權話哂生仔當如孫仲謀 應該幾好油水

唔係重邊有人降佢，下下斬人全家的話

所以跟人 曹操我會留最尾先跟

跟劉備其實都正 不過要捱同埋受關二哥氣

重有個說書人柳豫

佢要篡嘅話應該無咩難度，一早搞咗

心腹都會死
荀彧被迫死
崔琰被冤殺
毛玠被屈被貶
曹操晚年好危險

你講果堆唔係 口臭就有異心 點解唔加埋孔融(冇料+漢派+口臭)

如果重要冇料又漢派既人 你先驚啦
劣幣驅良幣

好難講，我始終覺得諸葛亮同司馬懿係同類人。年輕時都忠於國家。諸葛亮死時，佢個仔先10歲左右，咩都唔識又冇權。司馬懿吞魏未必係本意，但要保司馬師同家族就一定要吞魏

諸葛亮有多20年命教佢個他D權術詭計＋提拔，而佢個仔又想篡漢，諸葛亮未必大義滅親

秦亡六國同蜀國係完全冇可比性
出蜀對蜀國而言已經係難事
長期征戰更加係難上加難
而蜀國最大嘅問題係在於內亂
而非單單征戰失利

曹操本人就重才唔重德，一D野心同異心都冇就唔會做官啦。

佢徒弟呀姜維有冇篡先
仲有佢係出師表出既費褘 蔣琬都冇

張飛飲酒打到你半死

繼續圍爐取暖

好快你就連BNO都冇。

共享祖國榮耀

第一個辦法，戰略上，如果有一個韓信都可以打，可惜蜀國後期冇大將，姜維真係冇咩好驚人戰績。第二個方法係培訓超強刺客，刺殺魏國君主，咁樣可以降低魏國將士忠誠，挑撥叛變。又或者刺殺吳國君主，嫁禍比魏國，可以令吳魏死戰。第三個辦法，以蜀國公主與吳國連姻，以天命為藉口立異姓太子，類似王莽上位，控制吳國朝政，改朝換代，趁機附庸於蜀國，可以合併之後再打魏國

對面唔係簡單ai

我一般係困難ai我先會用刺殺君主辦法哦！簡單ai我直接外交辯論不斷停戰開戰停戰開戰，又或者流言降忠誠

冇得比，諸葛亮權力過大，基本上佢D決定冇人可以/有能力反對，包括劉禪

費禕，蔣琬，姜維連篡漢本$都冇

費禕為大將軍，蔣琬為大司馬，兩人的權力相互牽制，但又各有側重，要反都要2個一齊反。

蔣琬死後，劉禪「乃自攝國事」，大權獨攬，劉禪唔多支持姜維北伐，姜維d兵唔算多，加上佢係外來，大把人制衝佢

咁舉個例子 中國史上(包埋元清啦)帶咩朝代係因為皇帝被刺殺而內亂亡國?
唔好玩咁多刺客教條
聯姻獲得皇位,請不要以歐洲皇室代入中國
都係個句 唔好當敵國弱智

荀彧係漢臣非魏臣，佢立場始終將漢獻帝放第一位
其餘兩位唔太清楚

個人認為其實翻到 司馬開始政變 而且其實後蜀人才好多 對外 張冀 張嶷 王平 廖化 吳懿 對內有諸葛 姜維內外都得 一大班

滅蜀時吳國其實有幫 不過劉蝉唔撚打 一早頭咗降 而且當時蜀軍上下都念住决一死戰（除咗班士族） 姜維都等緊幾會出兵

劉禪絕對唔差，稱帝在位共41年，是在三國時期所有國君中在位時間最長的一位 ，能執政這麼久，沒有相當的才智是不可能做到的，劉禪的所作所為稱不上是一位大有作為的明君，卻也絕不是一個低智無能的庸主。

如果自己想做皇帝唔洗仆心仆命搞咁多次
一早帶兵入成都仲快手

幫手凌辱獻帝 殘殺皇后嘅荀彧係唔係始終放漢帝第一我好有保留

咁可以連續殺多幾個

在位長同佢嘅能力係無咩關係

阿當史密斯係國富論講過歐洲既民主就係因為國王同貴族為咗爭取平民支持佢地而鬥向平民放權而黎

中國由武則天開始既開科取士睇落好公平，其實係將所有人變晒皇帝一人既奴隸

唔好打咁多機

要曹軍出現大失誤, 先有機會出返中原站住腳
如果對家地方無咩天災發生, 憑自己兵力同糧食都唔足以繼續推進

難呀!!!!

後主任賢相則為循理之君，惑閹豎則為昏闇之后

佢唯一優點好聽就聽教聽話
聽佢老豆講用諸葛亮
同聽諸葛亮講用蔣費郭
佢地死埋之後就現型

但有歐洲學者贊過科舉制度
因為用同一把尺去選人才
而又維持到國家統一
睇番歐洲既意大利 德國咁到十八、十九世紀先完成統一
當然工業革命後中國帝制比歐美制度屌打另一回事

同埋話後主係諸葛亮年間無權力係唔同意
。十二年正月，琰妻胡氏入賀太后，太后令特留胡氏，經月乃出。胡氏有美色，琰疑其與後主有私，呼卒，五百撾胡，至於以履搏靣，而後棄遣。胡具以告言琰，琰坐下獄。有司議曰：「卒非撾妻之人，靣非受履之地。」琰竟棄市。 三國志劉琰傳
係諸葛亮在生時期劉禪一樣話殺車騎將軍就棄市

歷史冇如果

如果鍾會再恨D，一下殺哂鄧艾同埋D在蜀魏將，再俾 姜維吞埋D兵/同姜維聯手功魏，成個故事即該唔同哂，分分鍾來多次諸侯割據，解體魏國

人到晚年係咁 正常 怕自己D子孫將唔到佢地

孫權唔care自己啲仔啦 太子被廢 魯王被殺 女又殺

同孫老二差唔多啦。至少諸葛亮在生，劉禪唔會和他不和。劉禪唔中意諸葛亮同北伐（諸葛亮死左之後劉禪我10年內都唔同意起廟），但佢都會做補台工作和支持。

當時廟係皇帝先立得
如果立廟係破壞禮制
所以拖到最後一年先立
好似後世有人鬧過劉禪幫諸葛亮立廟
為君臣私情破壞禮制

或者咁講
曹操進爵魏公但荀彧反對
係曹操角度睇，荀彧立場以漢室為先並非以曹氏為先
而荀彧係朝野影響力係相當大
曹操無法容忍之下，但又唔可以明刀明槍咁殺
就向荀彧暗示想佢死

如果劉備唔魯莽為關羽報仇既話，如果佢長命d, 仲有機會打贏魏國

朝政風氣敗壞 司馬氏奪權 唔反你咪算好囉 好正常

人地係唔同意成都立廟 係沔陽立就無問題
因為成都有太廟,仲幫臣下立廟不合禮法,用依個黎話劉禪唔中意諸葛亮根本站不住腳
瞻字思遠。建興十二年，亮出武功，與兄瑾書曰：「瞻今已八歲而聦慧可愛，嫌其早成，恐不為重器耳。」年十七，尚公主，拜騎都尉。其明年為羽林中郎將，屢遷射聲校尉、侍中、尚書、尚書僕射，加軍師將軍。
諸葛瞻升官升到坐火箭 邊到似唔中意佢老豆
十二年，亮卒，後主素服發哀三日，邈上疏曰：「呂祿、霍、禹未必懷反叛之心，孝宣不好為殺臣之君，直以臣懼其偪，主畏其威，故姦萌生。亮身杖彊兵，狼顧虎視，五大不在邊，臣常危之。今亮殞沒，蓋宗族得全，西戎靜息，大小為慶。」後主怒，下獄誅之。 楊戲傳
楊戲傳都提到有人講諸葛亮壞話 後主聽到直接就殺左佢 邊到唔中意諸葛亮

荊軻係秦王面前都殺佢唔到 你仲想連殺幾個 項少龍都未必得 起碼要John wick level

無計 遼神太勁

真係唔鐘意就好似萬曆咁

其實冇想像中咁難，曹操咁喜歡人妻

點解唔用真槍？

姜維係廢左魏延在位時設計嘅「重門之策」（王平鎮守漢中時仍有沿用），將防線收縮係
漢，樂二城，因為兩城固若金湯。但姜維無諗過只要其中一線有失，成條防線就會崩潰，結果守將蔣舒投降，蜀軍即時全線敗退。
姜維改制未必有錯，畢竟有自己嘅考量要因時制宜，但用人不當致漢中陷敵伯約難辭其咎。

如果蜀國好似e 加中國咁多人會點？

有，肯進軍東南亞發展既話

真 張居正直接比人抄家 開棺 禍連成家

袁術稱帝，孫堅一定唔會再聽佢指揮…

無，因為無條件同無人可材可用

冇用
無荊州做跳板
繼續用番諸葛亮穩打穩扎嘅打法
你比佢多十倍人都係打唔到

蜀根本垃圾國嚟
咩五虎將全部吹出嚟
霸d爛地就叻

14 億人口，一人一啖口水都浸死佢地

鐵齒銅牙紀曉嵐有集就係寫乾隆罵紀曉嵐真係以為科舉係用黎選人才

殺左曹操
不出十年蜀國就亡左

姜維比後主疏遠搞到得唔到後主支持北伐 所以姜維個時唔係漢中
反而退入劍閣屈到鐘會大軍
就算當時鄧艾係成都城下但劉禪唔投降鄧艾都無辦法滅蜀
只要鄧艾無後援就好易敗亡
蜀都可以頂多幾年

養唔起冚國鏟

應該有讀過下書，好過小學生…

雖然我好想諸葛丞相贏，
但就算馬幼常唔自爆，以街亭嘅地勢同兵力，蜀軍有冇可能守住張郃嘅十萬大軍一個月？

講緊諸葛亮仲在生果段時間
諸葛亮之後過30年國力已經拉開N倍
而且諸葛亮後繼無人
姜維只係鐘會鄧艾級數
想撐起個國家太難

會鬼打鬼，自己人隊自己人

同意 可惜沒如果

咁就唔會有e 加既中國

要睇下佢會唔會好似個仔拎玉璽交換獨立
同埋袁術稱帝已經距離劉備同袁術開戰有好幾年

姜維好勁嫁

魏書曰：是時朝臣未知計所出，帝曰：「亮阻山為固，今者自來，旣合兵書致人之術；且亮貪三郡，知進而不知退，今因此時，破亮必也。」乃部勒兵馬步騎五萬拒亮。

禪仔懶姐諸葛都話佢好醒 禪仔應該係見諸葛姜維打咁多次都無次掂廢事同你玩 end game做安樂算 因為根本無得打

街亭咁細 蜀軍難守

街亭係險要
你再多兵都要逐少過去

當初入蜀都係權宜之計苟延殘喘
蜀國後期人才2隻手掌數得哂
成個國家都係靠某幾個支持住
加上又發展唔到呢

諸葛丞相派馬謖守街亭係無選擇中嘅選項
街亭失守係幼常舉措煩擾，不遵丞相之命，非武侯之過。
下面條link有講街亭之戰嘅來龍去脈。

好難講 共產同資本都係由外國傳入

如果放係歐洲
點解歐洲啲小國又可以長治久安?
eg瑞士丹麥荷蘭威尼斯
人地仲要平原低地無險可守一馬平川
但都曾經做過一時強國
得瑞士有山區守仲要玩放牧

蜀漢有天險自給自足
反而捱唔過60年

佢個位換唐太宗朱元璋依啲級數嘅都未必有用

如果唔係魏國打贏，可能唔會有清朝，就唔會有封國咁自大，就唔會比列強欺負

威尼斯係係個湖上面，荷蘭係沼澤黎

balance of power, 歐洲人玩外交政治係中國人拍馬都追唔上既level

靠玩陰謀詭計, 背信棄義起家, 最後都係因為同一個原因, 內部各懷鬼胎而亡
晉朝係唯一一個被自己回力鏢ko既朝代, 由立國既一刻, 光天白日喺大街公開弒君起已經種下日後亡國既報應

一個不忠嘅臣子
連忠都唔敢講嘅朝代
想宣傳孝
最後就係兄弟鬩牆

海權國家唔同講法，佢地做生意大把資源

軍國如普魯士都只support 到人口十分之一嘅軍隊。
普魯士仲要已經係啟蒙時代堀起先support 到，蜀國邊有可能咁癲？

黃巾之後係兵農合一
咁有幾多兵幾多農合一
條數好難計

你都on9 人妻都要睇貨色地位啦 平民豬扒行埋去佢就上咩
而且你入曹家果陣d侍衛會俾你帶把刀係身咁傻仔？
咪打機上腦啦 皇帝後宮佳麗三千 沉迷酒色皇帝舉不勝數 又有邊個皇帝係俾敵國派黎刺客殺死？
唔講皇帝 綜觀漢未三國 除左董卓 孫策之外仲有邊位諸侯係被刺殺 殺完董卓就完？咪又有三小強黎上位
董承想殺曹操搞到自己死全家添

打少d機啦 呢個世界冇武功架

街亭係大道黎架
佢險要既意思係蜀國出左漢中後既糧道春袋
唔係佢個地勢險要阿
如果街亭只能比咁少人過到
魏國咩都唔做班蜀軍都係隴西餓死哂啦
所以中國史上係無人可以係西邊攻入2都就係咁解
因為長安西邊根本就無一個好既地方聚兵

中國人一老左就變廢老

講返曹操晚果幾年無功績然後做曹公曹王
劉備關羽張飛都係衰衝動
劉禪就同黃皓玩

咁孫權無咩外患自然內鬥

*魏王魏公

品三國唔係主吹曹操 幫佢平反咩
連赤壁之後嗰句話有郭嘉就唔駛輸 都話係曹操啲心計而唔係真係話郭嘉有幾勁

因為果D小國D地太爛，無人想要
工業革命前生產力好低
要有自然資源既地大家先想搶
中國有成個遠東可以搶都唔搶啦
因為維唔到皮，反而叫佢地得閒帶D貢品黎扮下大佬仲著數

所以諸葛亮千古一相真係無對手

佢公平到可以自貶+殺自己契仔馬謖 (講真佢如果話要借口放過馬謖一定無人敢出聲)
出師表句句由心而發, 無廢話, 無驕情造作
隆中對唔洗講, 講得出做得到, 果陣劉備只係得劉表借既一個小城

俾你贏咁點
d子孫咪又係爭到仆街
咪又係亡國

關羽係衰爭功, 自表北伐, 而唔係等劉備發號司令

因為諸葛亮唔會睇唔到孫吳蠢蠢欲動, 佢一定會做好外交手段+防守工作先比關羽北伐

相反關羽就盲忠忠衝去打, 比佢打贏樊城都無用 (況且其實比多半年佢都打唔贏, 曹操大軍到左)

羅憲守城王

如果 唔係蔣琬 , 費禕 ,董允 阻住姜維趁正始之變魏國內亂早就成功

佢應該係控小軍好勁果D 黎
求阿斗一次
空營計一次
北伐疑兵一次

但事實係 如果唔把握機會就連打嘅機會都冇
水淹七軍唔係話今日見上面水浸 聽日就可以上到去圍困
係見到有機會 所以佢先拿拿林上去打左先

徐庶正史都無出過咩計, 應該同石韜孟建果D 差唔多
唔係有演義講佢破咩八掛陣, 隨時打機都無佢出場

吳國係諗住執雞
點知有羅憲降魏不降吳

劉禪唔係唔打，佢押重注落諸葛瞻身上，本來可以配合姜維夾擊鄧艾，但諸葛瞻懶醒大敗

佢個fd柳豫其實正史好多, 講北伐圖文好清楚
不過牙睿把口叻d 個人搞笑d

兩睇啦
吳應該唔打算幫
要幫都係蜀贏佢就試下推高條荊州戰線
輸左就同魏鬥快食蜀地

品三國好清晰, 曹操前期係能臣, 後期係奸雄

初初都係得佢同孫堅真係反董卓
獻帝連生存都搞唔掂果陣又係曹操救返佢

3國之後成個中國歷史都係兵農合一
但朝廷依然無錢打仗
咁大地方成日話無錢無錢
人地淨係得個英格蘭都可以年年同法國開拖
可想而知中國幾廢

古代人口計稅收, 所以女人, 小朋友唔計
仲有逃戶好多

另外古代係無高樓
我地依家一棟樓住到1000人, 但古代同一個位只係住到30人

仲要佢地基本上都要依水依田居住, 唔可以住得偏遠, 所以集中係某幾個大城, 其他小城係好少人

點會無人想要
由古羅馬，奧地利，德國都有入侵過瑞士
但係都輸晒

講爛英格蘭一樣係爛地
但凱撒一樣照渡海攻打英格蘭

得果5千兵, 長安係曹睿大軍守呀, 比魏延去到, 5千兵vs 幾萬兵點打

諸葛亮要繞祁山, 有排都未救到你魏延

樊城係荊州入中原的門戶，打爆左就可以自出自入

曹操聽到水淹七軍果刻嚇到想遷都唔係假，中原軍力真空和曹仁生死未明

你講果D打仗係海盜式果隻
搶完就走，但根本無心長期霸住塊地
所以果到D人就算係咁比人打都仲生存到

曹睿親征係後事

當諸葛亮20歲娶阿醜
但差唔多47歲先生諸葛瞻

一係阿醜真係好醜
一係諸葛亮性無能

有二公子同火係到跟本無可能有翻身機會

洛陽去長安幾日就到la
本身係曹真, 佢都唔係傻鳩
長安大城最少都2萬人守
5千人可以1-2內打贏然後俘虜佢地變自己友2.5萬人打曹睿?
博得贏仲難過中六合彩

英法咪又要係咁籌旗先打得起
仲要兩邊啲軍隊數量完全唔同規模

好似無講佢係正室生

47歲生仔，咩室都代表孔明有27年生唔到

北伐疑兵引曹真呢下勁 雖然個計劃係諸葛plan

蜀軍連陳倉都攻唔落仲學人攻長安

諗起項少龍問阿公同阿婆去市集

點翻到身？姜維一個點揪得過陳泰、郭淮、鄧艾。

機會只有一次，就係第一次北伐，唔係個死衰仔上山比人圍死，孔明可以圍點打援，大軍糧道又會比王平佢騷擾。

陳倉係因為第一次北伐後, 魏已經估到下次會攻陳倉, 一早加建坐城
同埋第二次北伐諸葛亮但帶左一個月糧, 純粹為左幫輕東吳

不過我都係覺得魏延果5千兵係無咩可能攻陷長安, 人地大城死守你就玩完

請佢食朱古力

實際上，蜀漢國土只是佔據約天下十三州之一，只能依靠孫劉聯盟和復興漢室的旗號割據一方，難以對國力較強的曹魏發動長期戰，自然北伐多次失敗la。

其實你睇孫權封個咩封號畀孫策同點對孫策D子孫就知孫權係好唔妥孫策。
孫策唔係早死都一定會畀孫權鬥死或政變奪位

大軍師虎嘯龍吟嘅諸葛亮仲好睇
呢套三國真係好垃圾，但諸葛亮演技幾好

諸葛亮一早知靠進攻好難以弱勝強，佢想既就係魏國忍唔住派大軍攻蜀決勝負，咁到時可以一舉殲滅魏國主力

佢真係爭啲搏到，曹真有忍唔住領大軍兵分兩路攻漢中，可惜連續落左三十日雨令到魏軍撤退，之後換咗司馬懿領兵輸咗次就一直堅守不出，令到北伐成功嘅機會更加渺茫

應該難啲，孫策威望好似幾高

孫權打仗係廢，但佢用人打仗好勁（周瑜，呂蒙，陸遜），好諷刺

做君主識用人就最重要啦
打仗依啲bonus嚟
劉邦同項羽已經係好例子

魏延果5千騎兵係精兵，死左嚴重會影響將來北伐計畫。蜀國練騎兵唔同魏國，資源同練騎兵土地都唔多

而且，俾魏延計到盡有埋內應攻下長安

諸葛亮都係覺得賭唔過，同蜀漢黎講，全取隴右的價值遠比冒險攻長安多

其實魏延想攞既應該係潼關，因為長安攞完根本守唔到，但諸葛亮都係覺得太危險就ban咗

除非蜀國識玩共產黨名技 內部分裂 分化 捧曹操另一之子上位

利申9up 連演義都睇唔晒

蜀中無大將

姜維唔走得, 一走就劍閣都冇埋, 到時就算夾死鄧艾都仲有鍾會大軍
諸葛瞻圍死鄧艾就夠...

司馬昭本身就死, 如果圍死鄧艾, 鐘會撤軍
蜀國輕鬆玩多十年, 但係姜維到時七張野了

鐘會手握兵權, 只要殺哂堆將領, 同司馬家中軍開波, 加姜維幫手, 又係洗牌時間

司馬懿上位之後已經分化唔到了

司馬懿真係好勁

但果陣真係俾關羽攻到上去,好有危機
如果孫劉真係乖乖地聯手魏真係好弱勢

但孫策性格有缺陷，孫權派個死士去行刺就搞掂

關咩事
如果你封孫策做吳x帝
咁佢個仔係咪有正統繼續權
單係呢點就明白孫策一定係做長沙桓王

呢套三國諸葛亮五丈源殺唔到司馬懿個下，12：40 D 演技大爆發

諸葛亮：天也救不了他

老天爺：是嗎？我救給你看

中国數字

但孫權對孫策嘅後代好似都好差

比蔣舒過撚左一棟

士兵報大數係全世界都有嘅問題
唔係中國獨有

話唔定做咗

中國人寫野信下好啦 40萬可能實際得十萬 幾萬人
清朝d相d人都窮撚到仆街 乞衣咁
成2千年前唔敢想像

一開波(未打之前)劉禪唔聽姜維講及時派軍防守
跟住劉禪見到真係打緊過黎, 就要求漢中軍撤退
蔣舒就算本身冇心病, 都見到大勢已去...

唔係佢識用人
係佢比啲勁人食住晒
前有張昭
中有周瑜
後有呂蒙
到呂蒙香左佢先開始真正掌權
佢最大嘅功勞只係守住自己家底

魏皇帝入面應該曹叡最勁

應該最後變左晉伐蜀

夷陵之戰仲係曹丕做皇帝，何來晉伐蜀，仲達都未上位同冇兵權？ 不過當時曹丕岩上位，政局未穩，加上邊境問題要處理，好多變數，不過真係偷襲益州/江東最好時機

演義明朝先有

如果孔明取蜀後沒有北伐
主力先取吳又會點？
相信對魏防守易過攻擊
相反上游攻打下游既東吳應該會易過先打魏

所以我個人覺得劉備伐吳真係唔錯
錯就錯在佢輸撚左比個新仔

歷史上好似無一個勢力可以由偏安四川再平定中原

咪劉備個老祖宗劉邦囉

如果五路伐蜀係真事既話基本上諸葛亮只會係個無名軍師咩出師表北伐治蜀都冇佢份

韓信暗渡陳倉打撚爆長安個章邯喎

神化講故雜劇果d東晉已經吹奏孔明

秦國咪係靠食咗巴國同蜀國先變強大囉

唔記得喺邊度睇過個文獻話三國期間全中國死咗大半人口 所以益州疲憊可能係真嘅 諸葛亮劉備可能只係勁打仗 內政真係未必

講緊夷陵之戰邊面贏最後都會俾晉滅
蜀同吳掉轉命運

垃圾劉禪，唔識打仗學人調動軍隊

唔會，如果夷陵之戰贏左，曹丕偷襲益州成功，就算劉得到半個荊州，甚至成個荊州（冇咩可能拿下襄陽），戰祝同魏國國策都會好唔同。魏國國策會由主要對吳變主要對劉。曹真唔會死咁早，仲達都冇得上位做雍涼都督，冇得收買人心同冇兵權。曹爽未必針對仲達同埋司馬師未必有本$同野心謀反。陸遜守夷陵失敗會失勢甚至處死，冇陸遜，魏攻吳會易好多

不過歷史冇如果

蜀地係不毛之地黎
冇荊州得蜀地既就算多左時間儲兵儲糧
都唔會夠有中原既魏發展得咁快

想問大家點評論韓信呢個人？

唔係如唔如果既問題
基本上我地講既樣都係假設

吳同蜀最後輸既主因都係關羽

夷陵之戰贏的話，劉備應該有多幾年命，孔明北伐方針變哂，仲達冇機會上位，姜維未必會對孔明效忠，成個歷史會唔同哂。有人如果係講故台整個故事就正啦！

其實睇落蜀嘅領土範圍同魏嘅差唔多

仲有好多蝴蝶效應

魏地 = 九龍, 港島中區
蜀地 = 大嶼山
吳地 = 屯門元朗

btw 原來黃河河套果陣比外族攞哂

人口數已經注定蜀玩唔遠
無埋荊州個game plan都爛咗半,遠征東吳失敗都唔使再講啲咩

各自偏安咪幾好
係姓司馬嗰幾件蛋散麗都要統一

問吓點解曹操要南下先

全部都大一統思想作祟

有人研究過係中國分裂嘅時候 啲人嘅生活水平係高啲
連仗都打得少過所謂嘅太平盛世

比外族內遷住左，其實理論上應該仲係勢力範圍

戰神

你咪理 總之唔北伐一定輸
北伐完財政仲好左
輸都係孔明意料之中
佢一直下緊一盤好大既棋

最終盤大棋真係輸o左囉

習大大

諸葛亮個演員做得幾好 神情 嗰啲 又幾靚仔

佢係有志向既士人起家
要佢苟且過一世, 不如一早跟曹操孫權, 佢班FD 跟哂曹操, 呀哥又跟孫權

呢套廣東話配司馬狗配得好好
奸得好深謀遠濾果隻

都係把聲

四川嘅祠係幾時建？
係有三國誌先開始認屎認屁建嚟呃錢，定真係由佢死嘅時代建？經歷過文革仲存在？

所謂嘅經濟好係點，莫非同共產黨宣傳嘅一樣？講到冇共產黨啲人生活極困難，但到現在上海仲未去返民國時期嘅real GDP。
講白啲就係民國全中國平均係50分，但俾共匪佔領後不斷搞運動又餓死幾千萬人得返10分，之後乜都唔搞先去返40分，咁乜叫經濟好。

又假設佢真係搞得好，攞到60分，但如果唔去一統夢，可能有80分，而歷史會變成蜀國盛世。文化頂盛之類，又或者科技發展得更好。

蜀漢時代

諸葛亮擅用兵，蜀兵長於野戰

曹魏的雍涼精稅俾佢在戰場剿滅幾次，而蜀軍損傷少，就會在軍事上出現問題

後世明朝就係咁樣俾後金拖死，袁崇煥針對呢樣野行「以遼人守遼土」，試圖降低調兵的成本

咁到佢出名, 曹操身邊已經有一堆智囊團
徐庶去到咪又係上唔到位
孫吳仲衰 一堆地方土豪壟斷政治 去到都唔知官都有冇得做

根本冇可能會五路齊攻

所以咪話佢有志向，而唔係苟且偷生

上面啲人問點解佢要北伐，問黎都多餘

有五路伐蜀，佢咪安居平五路囉
漢

秦本身已經有關中做基地
而本身秦國已經有爭奪天下嘅能力
所以唔算係倚安巴蜀而得天下

蜀地係糧倉嚟
但冇關中/荊州做基地
你出到蜀打幾日就斷糧咁濟

賭徒
咁啱賭贏左
唔係應該身敗名裂

賭贏咁多場叫賭神啦

當時已失上庸+荊北荊南
又唔似夷陵時曹丕會旁觀
唔北伐改入荊只會被機會魏吳多邊包夾

佢晚年對所有姓孫既都好差...